<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="pol000007" xml:lang="pol" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Polak cudzoziemiec w Warszawie</title>
        <title type="sub">komedya we trzech aktach</title>
        <author>
          <idno type="isni">0000000113401215</idno>
          <idno type="wikidata">Q4335691</idno>
          <persName>
            <forename>Feliks</forename>
            <surname>Oraczewski</surname>
          </persName>
        </author>
        <!-- Feliks Oraczewski (1739-1799) -->
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Edited by members of 
          <orgName>Historical Pragmalinguistic Team</orgName>
          (
          <persName>Magdalena Pastuch</persName>
          , 
          <persName>Barbara Mitrenga</persName>
          , 
          <persName>Kinga Wąsińska</persName>
          ) affiliated to the 
          <orgName>Institute of Linguistics of University of Silesia in Katowice</orgName>
          with technical support 
          <persName>Jan Wieczorek</persName>
          , 
          <persName>Tomasz Bernaś</persName>
          and 
          <persName>Tomasz Naskręt</persName>
          from 
          <orgName>CLARIN-PL</orgName>
          /
          <orgName>Wrocław University of Science and Technology</orgName>
          (source: Polona.pl with modifications)</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="originalSource">
          <name>POLONA</name>
          <idno type="URL">https://polona.pl/item/polak-cudzoziemiec-w-warszawie-komedya-we-trzech-aktach,MzY2ODA3/6/</idno>
          <title>Oraczewski, F., Polak cudzoziemiec w Warszawie: komedya we trzech aktach, Warszawa 1778</title>
          <availability>
            <licence>
              <ab>public domain</ab>
              <ref target="https://creativecommons.org/share-your-work/public-domain/">Licence</ref>
            </licence>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person sex="MALE" xml:id="starosta">
            <persName>Starosta</persName>
          </person>
          <person sex="FEMALE" xml:id="helena">
            <persName>Helena</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="wiernicki">
            <persName>Wiernicki</persName>
          </person>
          <person sex="FEMALE" xml:id="agatka">
            <persName>Agatka</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="erazm">
            <persName>Erazm</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="marquis">
            <persName>Marquis de Trantquarant</persName>
          </person>
          <person sex="FEMALE" xml:id="podczaszyna">
            <persName>Podczaszyna</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="podczaszy">
            <persName>Podczaszy</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="bartlomiey">
            <persName>Bartłomiey</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Komedia</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2023-05-23">file conversion from source with some corrections (no text interference)</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1778">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
  </standOff>
  <text>
    <front>
        <titlePage>
          <docTitle>
            <titlePart type="main">POLAK
              <lb/>
              CUDZOZIEMIEC w WARSZAWIE.</titlePart>
            <titlePart type="sub">KOMEDYA
              <lb/>
              WE TRZECH AKTACH.</titlePart>
          </docTitle>
          <docImprint>
            <p>
              <docEdition>w 
                <pubPlace>WARSZAWIE</pubPlace>
                <date>1778</date>
                .
                <lb/>
                Nakładem y Drukiem 
                <name>MICH. GRÖLLA</name>
                ,
                <lb/>
                Księgarza Nadwornego J. K. Mci.</docEdition>
            </p>
          </docImprint>
        </titlePage>
        <castList>
          <head>OSOBY.</head>
          <castItem>
            <role corresp="#starosta">STAROSTA,</role>
            <roleDesc>Oyciec Heleny.</roleDesc>
          </castItem>
          <castItem>
            <role corresp="#helena">HELENA,</role>
            <roleDesc>Córka.</roleDesc>
          </castItem>
          <castItem>
            <role corresp="#wiernicki">WIERNICKI,</role>
            <roleDesc>Przyjaciel.</roleDesc>
          </castItem>
          <castItem>
            <role corresp="#agatka">AGATKA,</role>
            <roleDesc>Służąca.</roleDesc>
          </castItem>
          <castItem>
            <role corresp="#erazm">ERAZM,</role>
            <roleDesc>zaręczony z Heleną.</roleDesc>
          </castItem>
          <castItem>
            <role corresp="#marquis">MARQUIS de Trantquarant,</role>
            <roleDesc>przyjaciel Erazma.</roleDesc>
          </castItem>
          <castItem>
            <role corresp="#podczaszyna">PODCZASZYNA,</role>
            <roleDesc>Siostra Erazma.</roleDesc>
          </castItem>
          <castItem>
            <role corresp="#podczaszy">PODCZASZY,</role>
            <roleDesc>Mąż.</roleDesc>
          </castItem>
          <castItem>
            <role corresp="#bartlomiey">BARTŁOMIEY nazwany, LA FLOR,</role>
            <roleDesc>Służący Erazma.</roleDesc>
          </castItem>
        </castList>
    </front>
    <body>
      <div n="1" type="act">
        <head>AKT I.</head>
        <div n="1" type="scene">
          <head>SCENA I.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#helena">HELENA,</rs>
              <rs key="#agatka">AGATKA.</rs>
            </p>
          </stage>
          <stage type="setting">
            <p>(Helena siedzi przy Klawikorcie, potym bierze książkę, którą znowu kładzie z niespokoynością).</p>
          </stage>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>W dziecinnym wieku byłam, kiedy mnie zaręczono Erazmowi; Oycowie nasi żyli w przyiaźni, y zrobili między sobą tę umowę. Erazm długo w Paryżu siedział, iego Oyciec umarł, a móy rozumi, że powinien dotrzymać słowa przyiacielowi y po śmierci [nie dziwuię się, znam charakter iego mocnieyszy nad przypadki] ale o całe życie chodzi, a ia, Erazma tak mało znałam. Czyż mogło mu się serce moie obiecać?... Agatko! powiedz mi, co też o nim mówią, wszak tu iuż iest od kilku dni, a ieszcześmy go nie widzieli.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Mamże prawdę powiedzieć Pani bez urazy?</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>O moia Agato! wiesz, iak mnie mało interesuie, y iak zemną mówić możesz.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Wszyscy, co go widzieli, mówią, że piątey krokiewki w głowie u Panieńcia nie dostaie, wszystko mu w Polszcze śmierdzi, dziwuie się sam sobie, że z Paryża wyiechał, gdzie mu wszystko pachnęło, ale to wszystko a wszystko pachnęło.</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>To mi nie dziwno; wielu naszych młodzików dla tego iedynie w obcych kraiach bywaią, żeby się nauczyli własnym gardzić, nie dla tego, żeby tam nabyli wiadomości, z któremi mogliby swoiemu być pożyteczni.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>On przeciwnie mówi, że się tu na nim nikt nie zna, że tu iego przymiotów nikt nie umie szacować. Wywiózł różnego rzemiosła ludzi z Paryża, a ieszcze nikt nie pochwalił, ani iego fryzury, ani iego ekwipażu, ani iego fraczkow.</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>Dziwno mi, że ieszcze nie znalazł tego rodzaiu pochwał, wszak tu iest dosyć fraczkowych Rycerzow, co całą myśl zaprzątaią podobnemi wynalazkami.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>On chce wszystkich celować, mówi że fryzura powinna być nie zczesana, ale niedbale rozrzucona po głowie, pudru y pomady pułtora funta, y dwie uncye spadać powinny na ramiona, y na plecy z katagonem, żeby każdy, co koło niego przeydzie mógł się usmarować, y tak, iak on nie czysto w wybornym nieporządku znaleść się na tych taiemnych wieczornych schadzkach, o których taiemnicach iuż y dziady wiedzą.</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>Któż ci go tak dobrze opisał? bo widzę bez podchlebstwa maluiesz.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Mam ia też swoich przyiaciół, donoszą mi co się dzieie na świecie, między innemi ten Bartłomiey, któremu on się każe nazywać koniecznie La Flor, pod surową karą...</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>Y dla czegoż się ten wyborny Paryżanin dotąd nie dał widzieć.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Jeszcze spoczywa po drodze. Podczaszyna Siostra iego, która także iest pełna wiatrów Paryzkich, namaszcza go różnemi spirytusami, a ten Marquis de Trantquarant, co z nim przyiechał, co raz z większą pogardą o Warszawie mówiąc, mówiąc tylko Podczaszynę znayduie godną być Paryzkiey edycyi, naybardziey mu się iey kleynoty, y wewnętrzne rozporządzenie szkatułki podobało. Na co Pan Podczaszy trochę krzywo patrzy.</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>Jak ia nieszczęśliwa, ieżeli móy Oyciec nie będzie chciał czytać w sercu moim, którego skłonienie prawdziwe, dotąd pozor przyiaźni kryię.</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="2" type="scene">
          <head>SCENA II.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#helena">HELENA,</rs>
              <rs key="#agatka">AGATA,</rs>
              <rs key="#wiernicki">WIERNICKI.</rs>
            </p>
          </stage>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>Śliczna Heleno! zbliża się podobno iuż ta chwila, która losy życia twego ma dopełnić. Wiesz, że Erazm przyiechał z Paryża, widziałem go.</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>Widziałeś go WaćPan? y cóż ci się zdaie? przyiaźń może mnie oświecić, wszak wiesz WaćPan, iak wiele zdaniu iego lubię wierzyć.</p>
          </sp>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>Prawda, że mnie uszczęśliwienie Heleny naywięcey w życiu zatrudnia... Ale iuż tak daleko rzeczy zaszły, powinność przyiaciela milczeć...</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>
              <stage>(z urazą)</stage>Nie poznaię WaćPana, w tey spokoyności nad moim losem. Widzę, mu wszystko iedno, czy ia szczęśliwa, czy nieszczęśliwa będę.</p>
          </sp>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>Źle o mnie sądzisz Pani, wiesz przywiązanie moie, znasz prawa delikatności, nie mnie się radzić powinnaś, kogo masz uszczęśliwić.</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>Ta delikatność równa się oziębłości.</p>
          </sp>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>Chcesz, żebym za Erazmem mówił koniecznie.</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>Chcę, żebyś mi WaćPan prawdę powiedział, co myślisz.</p>
          </sp>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>Co do postaci, ma dosyć szykowności; co do fortuny, mówią, że iego Oyciec był bogaty. Co do przymiotów, o tych sądzić nie powinienem, bo te od upodobania zawisły.</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>Znasz mnie WaćPan, y wiesz iakie mnie się podobać mogą.</p>
          </sp>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>Właśnie dla tego, że cię znam pełna rostropności Heleno! przekonany iestem, że potrafisz sama doskonale osądzić. Ja, może byłbym niesprawiedliwym, mam przyczyny; dla których nie dowierzam sobie.</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>Ja mam przyczyny, które mnie upewniaią, że nie Erazm uszczęśliwić mię może.</p>
          </sp>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>Czemuż ta wątpliwość?... iest bogaty... w Paryżu był długo, podobne zalety w tym wieku maią poważanie u Dam, będzie umiał bawić, a dziś tego naywięcey szukaią.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Tak, z kilka dni póki się nie wygada, a potym będzie nudził powtarzaiąc iedno.</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>Spodziewałam się, że mnie lepiey poznałeś.</p>
          </sp>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>Znam cię iuż Heleno! ale daruy mi, że w tey chwili ieszcze lepiey cię spodziewam się poznać, y dla tego zostawiam tobie samey sądzenie o przyszłym losie twoim.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Jegomość idzie.</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="3" type="scene">
          <head>SCENA III.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#helena">HELENA,</rs>
              <rs key="#wiernicki">WIERNICKI,</rs>
              <rs key="#agatka">AGATA,</rs>
              <rs key="#starosta">STAROSTA.</rs>
            </p>
          </stage>
          <sp who="#starosta">
            <speaker>STAROSTA.</speaker>
            <p>
              <stage>(do Wiernickiego)</stage>Dobrze, żem tu WaćPana zastał, powiedzże mi, czyś widział Erazma? dziwno mi, że się dotąd nie pokazuie, iakże go znayduiesz?</p>
          </sp>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>Cera dosyć dobra, mówią, że urosł znacznie od tego czasu, iak z Polski wyiechał.</p>
          </sp>
          <sp who="#starosta">
            <speaker>STAROSTA.</speaker>
            <p>Grzeczny... ułożenia pięknego?</p>
          </sp>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>Zobaczysz WMćPan, będzie tu wkrotce.</p>
          </sp>
          <sp who="#starosta">
            <speaker>STAROSTA.</speaker>
            <p>Widzę, że przy Helenie niechcesz nic mówić, póydź zemną na osobność.</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="4" type="scene">
          <head>SCENA IV.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#helena">HELENA,</rs>(y) 
              <rs key="#agatka">AGATKA.</rs></p>
          </stage>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>Nie uwierzysz, iak mnie delikatność Wiernickiego gniewa, nie można się nic dowiedzieć, co myśli, nie poymuię, iak człowiek tak pełen czułości, może być tak boiaźliwy, gdzie mówić trzeba.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Wszystko mnie się zdaie, że on Pani przypadł do smaku, radaby, żeby przemówił.</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>Jestem iego przyiaciółka, widzę, że mi prawdziwie dobrze życzy, inszego celu niemaiąc, tylko uszczęśliwienie moie, ale teraz, gdzie naywięcey potrzebuię iego zgadać myśli, on naymniey mówi.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Naprzykład: coby Pani chciała, żeby powiedział.</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>Ja sama nie wiem, przyzwyczaiona żyć z nim w tey ustawiczney poufałości, zdaie mi się, że ta chwila, któraby mnie ztak doświadczonym przyiacielem rozłączyła, byłaby dla mnie nie miła.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Nie wiem... może się mylę, ale wszystko mi się zdaie, że y on tak myśli, a złączywszy iego myślenie z Pani myśleniem, podobno oboie coś wymyślicie. Czego się ieszcze oboie nie śmiecie spodziewać.</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>Zostawiam cię tu moia Agato! póydę do siebie, dasz mi znać, ieżeli kto przyidzie... Czuię, że teraz więcey, iak nigdy potrzebuię być sama z sobą.</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="5" type="scene">
          <head>SCENA V.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#agatka">AGATKA.</rs>
            </p>
          </stage>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>
              <stage>(sama)</stage>Podobno będzie źle około Pana Erazma, y ten woźnica z wielkiemi wąsami, z strasznym bukietem, y ta fryzura uperfumowana, y te fraczki wyborne, nie pomogą. Trafiła kosa na kamień. Helena cale inaczey myśli, iak wiele Dam naszych... Ale iuż zaręczona... iak się z tego wykręcić... podobno się tu bez mego przemysłu nie obeydzie... Na szczęście mamy głowę kobiecą nie dla kształtu.</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="6" type="scene">
          <head>SCENA VI.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#agatka">AGATA</rs>(y) 
              <rs key="#bartlomiey">LA FLOR.</rs></p>
          </stage>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Jak się masz kochany Bartłomieiu! iużeś wypoczął przecie po drodze? czyś taki pieszczony, iak Pan?</p>
          </sp>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>Cicho! cicho! nie nazyway mnie Bartłomieiem, bo tu Pan nie daleko. Onby mnie zabił, gdyby słyszał, że ty wiesz, iż ia nie Francuz. Nazyway mnie La Flor, uchoway Boże! Bartłomiey.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Cóż to znaczy po Polsku?</p>
          </sp>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>Kwiatek.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>
              <stage>(rośmiawszy się mocno)</stage>Móy ty kwiatku kochany! powiedzże mi, cóż ten twóy Pan robi. Co to Bartłomieia w kwiatek przemienił.</p>
          </sp>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>Niech się Pani twoia nie dziwuie, że tak poźno wizytę oddaię, bo piękny kawaler przyiechawszy z drogi, powinien się nayprzod w łóżku położyć, chorować trzy dni, dopiero przychodząc do sił, pokazać się światu.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Nic nam tu po takich kawalerach, co z Paryża chorzy przyieżdżaią... W Polszcze trzeba być rzeźwym y zdrowym, kiedy się kto myśli żenić.</p>
          </sp>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>To co inszego, bo ludzie ieszcze żyć nie umieią w waszym kraiu, niech ieno po weselu, to zobaczysz, że y twoia Pani będzie zaraz chorowała. Nic tak grubiańskiego nie masz, iak zawsze być zdrowym, to lada kmiotka potrafi, ale Dama de kalite, całe co inszego, a w coby się Doktorowie obrócili, maią oni rozum, umieią nieznacznie osłabić lekarstwami, żeby zawsze potrzebnemi byli, bo to dukaty daie.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Z takim zdaniem u moiey Pani nic nie wskoracie, woli ona być zdrowa, iak modna... Ale powiedz mi, czy będzie tu twóy Pan, czy nie?</p>
          </sp>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>Idzie tu zaraz. Ja przyszedłem się dowiedzieć, czy Pani iest w domu... Atoli go iuż słychać.</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="7" type="scene">
          <head>SCENA VII.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#erazm">ERAZM,</rs>
              <rs key="#marquis">MARQUIS,</rs>
              <rs key="#bartlomiey">LA FLOR,</rs>
              <rs key="#agatka">AGATKA.</rs>
            </p>
          </stage>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>
              <stage>(krzyczy za Bleytronem)</stage>La Flor! La Flor! La Flor! cóż to iest pogański synu Bartłomiey...</p>
          </sp>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>Mości Dobrodzieiu!</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>
              <stage>(pokazawszy się na Teatrum)</stage>Po iakiemuż to słuchasz rozkazów hultaiu, czyś w tym dzikim kraiu zapomniał powinności.</p>
          </sp>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>Y owszem... posłałeś mnie WaćPan. Chciałem się wrócić z doniesieniem, że iest Bogini.</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>Bogini? prostaku... ty, widzę, nigdy nie potrafisz pułnocnych kraiów od południowych różnić. Naucz się, że to tylko u nas w Paryżu są Boginie, ale w tych zimnych Prowincyach zwyczaynie tylko kobiety od potrzeby gwałtowney.</p>
          </sp>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>Będę pamiętał.</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>
              <stage>(bierze Lorynetkę y patrzy na Agatkę)</stage>Co to za dziewczyna!</p>
          </sp>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>To także iest od gwałtowney potrzeby... Jest to Agatka służąca, y poufała Heleny.</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>
              <stage>(do Marquiza)</stage>La Servante n’est pas mal; to dla ciebie przyiacielu będzie, trzeba przecie coś mieć na pogotowiu. 
              <stage>(do Agatki)</stage>
              Mościa Panno, a można się widzieć z Panią?</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Trzeba poczekać aż Jegomości pierwey dam znać y spytam się. 
              <stage>(do ludzi)</stage>
              Cóż to za cudak! 
              <stage>(Agatka odchodzi)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>
              <stage>(do Marquiza)</stage>Elle est drolle, śmieszna dziewczyna.</p>
          </sp>
          <sp who="#marquis">
            <speaker>MARQUIS.</speaker>
            <p>WPan mi mówiłeś, że tu WPana będą na kolanach witać za to, żeś przecie powrocił oświecić ten dziki narod, a mnie się zdaie, że y ta dziewczyna coś nie bardzo przerażona tym blaskiem.</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>Czyśmy się tylko nie pomylili, czy tylko w Warszawie iesteśmy. Wszak ten pokoy coś po ludzku wygląda, zwierciadła duże. Comment diable? Stoliki du boi de Machoni... hola La Flor biegay mi czym prędzey do domu po Mappę, wszystko mnie się widzi, że to nie Warszawa. Kiedym ztąd odieżdżał, to iak zobaczyli Francuza dobiiali się o niego, a teraz iuż od trzech dni iestem, a procz moiey Siostry 
              <stage>(która ma gust)</stage>
              nikt ieszcze do mnie nie przyiechał. Marquis! cher Marquis! podobnośmy zbłądzili w Europie.</p>
          </sp>
          <sp who="#marquis">
            <speaker>MARQUIS.</speaker>
            <p>Je vous demande mille pardons służyłem y na morzu y na lądzie, nie tak łatwo zbłądzić mogę na sferze, daię WPanu ma parole d’ honneur że to iest Warszawa.</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>Marquis! cher Marquis! lepiey się pomiarkuymy car la seret fortdrol, to wszystko co widzę zdaie mi się że czary.</p>
          </sp>
          <sp who="#marquis">
            <speaker>MARQUIS.</speaker>
            <p>Niech to między nami zostanie, ale WP. się przyznam en ami, że ia dawno znam Warszawę, y całą Polskę. Ja tu znaczną część młodości moiey przeżyłem, ale incognito, pod inszym imieniem, y tytułem.</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>Comment diable? WPan byłeś w Polszcze! iakże mogłeś z temi Sarmatami żyć?</p>
          </sp>
          <sp who="#marquis">
            <speaker>MARQUIS.</speaker>
            <p>Nie trzeba tego przed nikim mówić, żem ia tu był, mam tego wielkie przyczyny... przyczyny polityki naygłębszey... Ministerium w to wchodziło.</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>Co ia, to Warszawę mało znałem, prosto z Kalisza ze szkoł wyszedłszy przywiozł mnie tu Oyciec, miałem może w ten czas czternaście lat, y że grunta iego, lasy, y łąki, łączyły się z gruntami Oyca Heleny, zaręczyli nas y wysłali mnie do Paryża, w tym czasie mon bon homme de pere est mort... Wielkiż też to był Sarmata.</p>
          </sp>
          <sp who="#marquis">
            <speaker>MARQUIS.</speaker>
            <p>Jak prędko lasy y łąki złączone były, nic słusznieyszego, że y osoby, nie będzie kłotni o granice, d’alior un bon Mariage, ucieszy wszystkich WPana dłużnikow, y mnie dobrego sługę iego, il faut pousser l’affaire.</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>Teraz nie wiem ieżeli się ieszcze nasze granice łączą, bo iak miarkuię z tego, com wydał w Paryżu, y co ieszcze mam długow, podobno się moie granice znacznie cofnęły.</p>
          </sp>
          <sp who="#marquis">
            <speaker>MARQUIS.</speaker>
            <p>Ale WPan iesteś pewny tego Maryażu.</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>Mais... to zupełnie od moiey łaski zawisło; wiem wiem, że się nigdy niespodziewała bydź tak szczęśliwą, y między nami mówiąc, nie długo się dobrodzieyka ucieszy zemną, byle tylko posag złapać, powrociemy mon cher Marquis! do naszych Bogin... Kto tu zna przymioty, y wdzięki wybornego człowieka, pewnie te kontusze?</p>
          </sp>
          <sp who="#marquis">
            <speaker>MARQUIS.</speaker>
            <p>Ostrożnie WPan mów o kontuszach, bo ja widziałem, kiedy tu byłem w Polszcze, że ci Jchmość cale nie lubili żartow... pamiętam ich do tego czasu.</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>Ktożby się chciał z niemi bić, oni zaraz z swemi Szablami po grubiańsku do pyska, albo w łeb mierzą. Czyby ia oszalał fryzurę wystawiać na to niebespieczeństwo, a coby powiedziała moia Paryzka Bogini? gdyby mi Katogon, albo ucho, albo nos uciął? Pfe z takiemi ludźmi, nie trzeba się y wdawać.</p>
          </sp>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>Chyba z daleka o trzydzieści kroków na pistolety, y to skropiwszy plac wodkami pachnącemi, żeby proch nie śmierdział, bo to szkodzi na piersi.</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="8" type="scene">
          <head>SCENA VIII.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#erazm">ERAZM,</rs>
              <rs key="#marquis">MARQUIS,</rs>
              <rs key="#bartlomiey">LA FLOR,</rs>
              <rs key="#agatka">AGATKA,</rs>(y) 
              <rs key="#podczaszyna">PODCZASZYNA.</rs></p>
          </stage>
          <sp who="#podczaszyna">
            <speaker>PODCZASZYNA.</speaker>
            <p>Cóż to WPanowie w pokoiu kompanii, a bez kompanii, czy nie masz Starosty ani Heleny, czy nie wyszli do was ieszcze?</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>Posłaliśmy im dać znać, tym czasem bawiemy się z sobą, nie dziwno mi, że się dziewczyna stroi, dawno nie widziała ludzi do rzeczy... ale żal mi strawionego czasu nad gotowalnią... Niech ona się nieboga y nie pokazuie... tu tylko o szkatułę Oyca chodzi, reszta szczegulnie dla oka, wiem, że się biedna dziewczyna zmiesza en verité szczerze mówię, że mi iey żal, bo ia dla niey w Polszcze nie myślę osieść. Marquis moy przyiaciel wie, co ia mam do czynienia w Paryżu.</p>
          </sp>
          <sp who="#podczaszyna">
            <speaker>PODCZASZYNA.</speaker>
            <p>Temu ia się cale nie dziwuię, że nie lubisz tego kraiu, ia sama ile razy się z obaczę w zwierciadle, to mi żal, że w Polszcze iestem, co tu po wdziękach, dla kogo się tu męczyć nad gotowalnię en verité, gdyby nie z rządu mego męża, dawno by mnie tu nie było.</p>
          </sp>
          <sp who="#marquis">
            <speaker>MARQUIS.</speaker>
            <p>Czyż tak piękna Dama może się dać powodować woli męża? alboż to nie masz sposobow? naprzykład: te kleynoty to są kapitały martwe, można im dać kurrencyą y cyrkulacyą.</p>
          </sp>
          <sp who="#podczaszyna">
            <speaker>PODCZASZYNA.</speaker>
            <p>Dobrą mi WPan daiesz radę, znać człowieka rozumnego.</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="9" type="scene">
          <head>SCENA IX.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#erazm">ERAZM,</rs>
              <rs key="#marquis">MARQUIS,</rs>
              <rs key="#bartlomiey">LA FLOR,</rs>
              <rs key="#podczaszyna">PODCZASZYNA,</rs>
              <rs key="#starosta">STAROSTA,</rs>
              <rs key="#helena">HELENA</rs>(y) 
              <rs key="#agatka">AGATKA.</rs></p>
          </stage>
          <sp who="#starosta">
            <speaker>STAROSTA.</speaker>
            <p>
              <stage>(do Podczaszyny)</stage>Moia Pani przepraszam dopiero co dali mi znać, że tu iesteś.</p>
          </sp>
          <sp who="#podczaszyna">
            <speaker>PODCZASZYNA.</speaker>
            <p>Prezentuję WPanstwu mego Brata świeżego gościa z Paryża, y przyiaciela iego Mr. Le Marquis.</p>
          </sp>
          <sp who="#starosta">
            <speaker>STAROSTA.</speaker>
            <p>Bardzo się cieszę z powrotu Braciszka.</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>Point des Complimens, point des Complimens Siostro kochana, przystąpmy do interessu.</p>
          </sp>
          <sp who="#starosta">
            <speaker>STAROSTA.</speaker>
            <p>Siedźcież mi WPaństwo wszyscy.</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>
              <stage>(wyciąga Lorynetkę y patrzy na Helenę)</stage>Ta Liońska materya, co WPanna masz na sukni, ieszcze takiey nigdzie nie naśladują, iest to Perszczyzna przerabiana Tureczczyzną.</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>Mylisz się WPan w Polskiey fabryce robiona.</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>Żartuiesz WPanna Comment diable! W Polszcze fabryki chyba na smołę.</p>
          </sp>
          <sp who="#starosta">
            <speaker>STAROSTA.</speaker>
            <p>Nie powinno to WPana dziwić, tu ludzie maią takie ręce iak na całym świecie, od zachęcenia dowcipu wszystko zawisło.</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>
              <stage>(patrzy na pas Starosty)</stage>A iuż też co ten pas to zapewne francuzki.</p>
          </sp>
          <sp who="#starosta">
            <speaker>STAROSTA.</speaker>
            <p>W Słucku robiony.</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>Jmc Pan Starosta żartobliwy, alboż w Słucku są Francuzi.</p>
          </sp>
          <sp who="#podczaszyna">
            <speaker>PODCZASZYNA.</speaker>
            <p>Mnieysza o fabryki przystępmy do rzeczy większey wagi, czas upływa.</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>Moia Siostra chce o inney fabryce mówić 
              <stage>(obrociwszy się do Heleny)</stage>
              WPanna się domyślasz o iakiey vous m’antandes, bien Mademoiselle! ha! ha! ha! ha! ha!</p>
          </sp>
          <sp who="#starosta">
            <speaker>STAROSTA.</speaker>
            <p>
              <stage>(z niespokoynością)</stage>Wybacz mi WPan, ieżeli go przestrzegam, że w Polszcze Damy zacne szanuią, y tym tonem w uczciwych społecznosciach nie mówią proszę nie zapominać, że tu są przytomne... Już obiadowa godzina, ieżeli WPaństwo chcecie u mnie zieść, poydźmy do Sali, supa na stole.</p>
          </sp>
          <sp who="#marquis">
            <speaker>MARQUIS.</speaker>
            <p>Ma foi! tego nie trzeba odmawiać, poydźmy.</p>
          </sp>
          <sp who="#podczaszyna">
            <speaker>PODCZASZYNA.</speaker>
            <p>Przy obiedzie będziemy mówić z sobą kochany Starosto.</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>Ale ia ieszcze mego dekoktu nie skończyłem; boię się żeby mi to nie szkodziło, przy obiedzie czy wolno mi będzie wstać, bo to iest laxativé.</p>
          </sp>
          <sp who="#starosta">
            <speaker>STAROSTA.</speaker>
            <p>Gospodarzem w domu moim iestem, nie wiem co na to odpowiedzieć.</p>
          </sp>
          <sp who="#marquis">
            <speaker>MARQUIS.</speaker>
            <p>Ten ieden raz nie regularności nie będzie WPanu szkodził, Alons, Alons, nie trzeba odmawiać dobrego obiadu dla dekoktu. Co inszego gdyby do WPana kto na obiad przyszedł, tobyś miał gładki pozor wymówić się, że nie iadasz obiadów dla lekarstwa, y zbyłbyś się gościa, ale u ludzi zawsze trzeba przyiąć tak miłą ofiarę o tey godzinie.</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>Cóż mam czynić par douceur de laracter będę iadł.</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="10" type="scene">
          <head>SCENA X.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#agatka">AGATKA,</rs>
              <rs key="#bartlomiey">LA FLOR.</rs>
            </p>
          </stage>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>Cóż mówisz o moim Panu! czy nie superfin?</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Moy miły Bartłomieiu żałuię cię, że y tobie łeb się zakręcił, wiele o swoim Panu rozumiesz, a iam takiego pułgłowka ieszcze w życiu nie widziała, pierwszy raz we trzy lata Pannę widzi, y nie wie, co do niey przemówić. To iest dla mnie co nowego taki gach...</p>
          </sp>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>Słuchayże Agatko! ostatni raz cię przestrzegam... Primo: Że ia nie Bartłomiey tylko La Flor... Secundo: Że moy Pan ieżeli iest pułgłowek, to Paryzki, ale nie Polski... Tertio: Że wasza powinność uczyć się od nas, co macie robić w głębokim milczeniu, nie przegwizdywać, mówię ci, że ostatni raz przestrzegam, bo będziesz tego żałowała.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Ha! ha! ha! ha! y z ciebie widzę śliczny ptak, nie mogliście się lepiey dobrać, prawdziwie nie było po co kilkaset mil iechać. Takiey grzeczności bylibyście, y w Smogoniu na byli, gdzie Niedźwiedzie polityki uczą.</p>
          </sp>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>Słuchayże! przyrzekam ci na moy honor, że nie będziesz miała tego szczęścia bydź moią żoną... A iam w życiu moim takiey zuchwałey kobiety nie widział, my z Paryża przyiechali umyślnie pocztą dniem y nocą, żeby te kobiety z miłosierdzia pobrać za Żony, a one się z nas śmieią.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>
              <stage>(przegwizduiąc)</stage>Ha! ha! ha! Nie uwierzysz, iak mnie ta Paryzka cholera bawi 
              <stage>(zasłania oczy chustką)</stage>
              Co ia za nieszczęśliwa, opuszczasz mnie nie wdzięczniku! 
              <stage>(udaie płacz)</stage>
              ach! ach! ach! kwiateczku! kochaneczku! zdrayco!</p>
          </sp>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>Chyba że się tak upokorzysz, to co inszego... nie płacz Agatko! nie płacz, uczynię ci tę łaskę, wezmę cię za żonę, mam litość nad twoim losem.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>
              <stage>(śmieiąc się)</stage>Ha! ha! ha! Y ty uwierzyłeś, że ia cię żałuię, iuż też dopełniłeś miary bezczelności, rozumiałam że przynaymniey tyle będziesz miał rozumu, y poznasz się, że z ciebie żartuię.</p>
          </sp>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>
              <stage>(z miną tryumfuiącą)</stage>Znam ia się na żartach y na prawdzie, ale powiedz mi, twoia Pani czy też płacze? bo iakaś smutna, może ona ieszcze wątpi o swoim szczęściu, może ona nie dowierza sobie, żeby tak modny Kawaler, iak Pan Erazm schylił po nią rękę, niech mnie tylko prosi, ia iey powiem wszystkie iego zamysły. Ja iestem naypierwszym konfidentem mego Pana.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Słyszysz Panie kwiateczku! ieżeli moia Pani płacze, ieżeli ią widziałeś smutną, iak twego Pana zobaczyła, to nie dla tego, żeby się o utratę iego serca bała, ale dla tego, że za takiego dziwaka zaręczona, boi się, żeby Oyciec nie wymuszał na niey dotrzymania słowa. Wie iego dawne przyrzeczenie, a ieszcze iey nikt o twoim Panie słowa dobrego nie powiedział, wszyscy się na to zgadzaią, że taki pułgłowek, iakiego tu ieszcze nie widziano.</p>
          </sp>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>Nie mogę ia temu wierzyć, co moy Pan trzy lata w Paryżu siedział, y tey Parafiance się nie podoba? To nie może byc żadną miarą, nie takie to przed nami drzały, a kiedy się cedry waliły, cóż się dziać powinno z tą słabą trzciną.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>O toż ieżeli chcesz doświadczyć, czy to prawda, namów swego Pana, żeby odstąpił wszystkiego, zobaczysz iak mu ślicznie podziękuiemy. Tak my go kochamy.</p>
          </sp>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>Dałaż by ci Pani, żeby się o twoim oświadczeniu dowiedziała.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Ręczę ci, żebym iey nie mogła przyiemnieyszey nowiny przynieść, iak tę, że się twoy Pan rozgniewał y odiechał, bo nam tu wcale nic po takich waryatach, mamy coś grzecznieyszego, y obyczaynieyszego w robocie.</p>
          </sp>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>Cóż? pewnie iaki Sarmata z wąsami.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Wcale chłopiec hoży, nie taki grubian, iak twoy Paryzki galant, nie zakłada na tym chęci podobania się Damom, żeby się rozwalać po kanapach, y brydzić trzy potrzy o całym rodzaiu ludzkim, ale ma serce czułe, pełen grzeczności bez przysady, y prawdziwie doświadczony Przyiaciel Pani, skromność y boiaźliwość ieszcze go dotąd nie ośmieliły, żeby za sobą mówił, ale iak się ośmieli, podobno będzie niebespieczny, y pokaże wam drogę na powrot do Paryża z kwitkiem.</p>
          </sp>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>Ciekawy iestem widzieć tego Jegomości.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Zobaczycie go może prędzey, niż się spodziewacie, możecie wcześnie pakować wasze kufry w drogę... Byway zdrow.</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="11" type="scene">
          <head>SCENA XI.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#bartlomiey">LA FLOR.</rs>(sam.)</p>
          </stage>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>Toby była iednakowo diabelna sprawa, żebyśmy dniem y nocą z Paryża lecieli y nic nie wskorali, było by to y myszka zdech, y z owych rzeczy nic... Fraszka żona, bo moy Pan w Paryżu ma dosyć znaiomości w takich mieyscach, gdzie ślubów nie trzeba, y nigdzie nie bywał tylko na takich assamblach, nikogo nie znał tylko tych, co podobnie z nim na owe assamble uczęszczali, dla tego też nie ma tylko poufałych przyiaciół, bo w tych domach wszystko bez naymnieyszey subiekcyi. Nawet ia, co nie iestem tylko Bartłomiey z domu, a przez zasługi La Flor, chociażem tam słowa nie umiał mówić, bylem pokazał pieniążki tak mi byli radzi iak y Panu... Więc iuż o żonę fraszka, ale co się tycze posagu to wcale co inszego... Wexlików mamy dość na sobie, iuż podobno Pańskie dobra poszły na zastaw, nie zostaie insza nadzieia tylko posag przyszłey naszey Żony. Muszę ia Panu głowę kłocić, żeby on o tym myślał, chodzi mi o moy honor nayprzod, a potym o Pański.</p>
          </sp>
          <trailer>(KONIEC AKTU I)</trailer>
        </div>
      </div>
      <div n="2" type="act">
        <head>AKT II.</head>
        <div n="12" type="scene">
          <head>SCENA I.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#wiernicki">WIERNICKI.</rs>
            </p>
          </stage>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(sam bierze krzesło y siada)</stage>Jeszcze, widzę, u stołu siedzą poczekam, ieżeli mnie nie myli przekonanie o zdaniu Heleny, Erazm podobno iey nie przypadnie do myśli, ale nie dowierzałem, bo widziałem rożne przykłady... Ta płeć iak iest pełna wdziękow, tak pełna słabości, prożność często wprowadza ią w błędy, które choć rozum gani, słabszy iest, iak uprzedzenie... Ale Helena nie tak myśli, pełna to iest dobrych przymiotów Panna, pełna rozsądku. Czemuż ia tak boiaźliwy iestem, że żadney nie śmiem sobie czynić nadziei!... Gdyby Helena chciała czytać w oczach moich... Ale coż za prożne mniemanie... Helena iuż zaręczona. 
              <stage>(Tu Wiernicki zamyślony wspiera się na ręce)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div n="13" type="scene">
          <head>SCENA II.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#agatka">AGATA,</rs>(y) 
              <rs key="#wiernicki">WIERNICKI.</rs></p>
          </stage>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>A Pan to nie u stołu?</p>
          </sp>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>Już ia po obiedzie. Czekam na Starostę, cóż tu słychać Agato? w krotce Pani pożegna się z domem Oyca, y znami przyiaciółmi, dziś to podobno będzie ułożone, y dokończone. Słyszałem, że Erazm iuż  porobił przygotowania do obrządków potrzebne, ma intercyzę, y indult w kieszeni.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Co Erazm ułożył, nie iest to ieszcze naypewnieysze, więcey tu od ułożenia Pani moiey zawisło, a ona ieszcze nic dla niego nie ułożyła, y ieżeli co ułożyła dla kogo, to wiem dla kogo, ale nie powiem... bobyś się WćPan domyślił.</p>
          </sp>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>Moia Agato! y cóżby to szkodziło choćbym się domyślił, wiem, że nikogo bardziey uszczęśliwienie Heleny nie zatrudnia iak mnie, wiesz iak dawno iestem iey, przyiacielem, powiedz, czynie iakie insze myśli?...</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Nie kazano mi nic mówić, ale mnie tak ięzyk świerżbi, tak bym się rada wygadać, że gdybym nie przewidywała...</p>
          </sp>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>Jeżeli to iest taiemnica, którey wiedzieć nie wolno bez uchybienia względow, które winienem Helenie, to niechcę, żebyś mi mówiła.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>O toż znowu delikatność nieszczęśliwa! iabym tak rada, żebyś mnie WćPan przymusił... a WćPan iuż znowu odstępuiesz... ia nie wytrzymam... iuż się y moia Pani skarży na zbytnią boiaźliwość WćPana... trzeba to iaśniey mówić y czynić.</p>
          </sp>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>Cóż może boiaźliwość moia Pani twoiey szkodzić? Uszanowanie, którem tey płci winien ogranicza pragnienie nayżywsze... gdy bym go słuchał iuż bym dawno u nog śliczney Heleny wyznał, co czuię.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>A cóż się stało? Wszak to WćPan przecię przemówił, mocno mnie to cieszy, zaraz biegnę moiey Pani powiedzieć.</p>
          </sp>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>Stoy, stoy, cóż ia takiego powiedziałem, żebyś mnie zaraz ogadywała.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Już ci się WćPan nie możesz tego zaprzeć, coś powiedział, że pragniesz, y czuiesz... Coś to więcey znaczy iak przyiaźń? znamy się natym.</p>
          </sp>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>Czyż mogłbym ia się ośmielić inszy sentyment oświadczyć Helenie... Tak dawno zaręczona... Nie Agato! nie czyń mi, krzywdy... wiem iak powinienem szanować przeznaczenie Heleny, dosyć dla mnie, kiedy pozwoli być swoim przyiacielem, innemu los szczęśliwszy obiecany.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Kiedy WćPan będziesz zawsze takim boiaźliwym, to ani WćPan będziesz wiedział, czego moia Pani chce, ani ona czego WaćPan chcesz, za cóż to WaćPan tak byłeś śmiały nim Erazm przyiechał, naypoufaley zwierzała się WaćPanu Helena wszystkich myśli swoich, y WaćPan wzajemnie nic przed nią nie miałeś taynego.</p>
          </sp>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>Poki sama wemnie przyiaźń panowała, rozumiałem, że się nigdy nierozłączę z twoią Panią, ten miły zwyczay nie trwożył mnie, że kiedyś ta chwila przyidzie, a gdy przyszła, to przekonanie iest mi nieznośne, śmiałość przyiaźni odmieniła się w boiaźliwość iakiegoś nowego sentymentu, który, że mi iuż nadziei dać nie może, rozpaczą napełnia serce moie.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Więc tedy znowu się WaćPan zdradziłeś, y przyznaiesz, że coś więcey czuiesz jak przyiaźń, wiem, wiem, znam to co WaćPan czuiesz, tego mi właśnie było potrzeba, iuż też teraz nie wytrzymam poydę do moiey Pani.</p>
          </sp>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>Agato! uczyń nad tym uwagę, że przez swoię prędkość, stracisz mi u Heleny tę ufność, którą zawsze we mnie miała, a toby było dopełnieniem nieszczęścia mego.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Wielka rzecz, że na iaką chwilę oboie będziecie niememi, tak to bywa zwyczaynie, gdy przychodzi orzech zgryść. Ale ręczę wam, że się oboie domyślicie, wzaiemnie czego chcecie. Ma dowcip ten ślepy Bożek. 
              <stage>(odchodzi)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div n="14" type="scene">
          <head>SCENA III.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#wiernicki">WIERNICKI.</rs>(sam.)</p>
          </stage>
          <out>WIERNICKI.</out>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>O toż ia nie nieszczęśliwy teraz, gdyby mi się Helena pokazała, to nie wiem, czyby mi nie przyszło w ziemię się zakopać, nie poznaię sam siebie. Co mi się stało. Ale od tey chwili, iak oczy moie staraią się dać iey poznać, że więcey iak przyiaźń, dla niey czuię, serce y umysł, tak są pełne boiaźni, że nie wiem sam, na którym świecie iestem... O Heleno! Cóż się zemną dopiero dziać będzie, gdy cię iuż w cudzych ręku zobaczę... może ty będziesz się śmiała znędznego stanu mego... Wiele osob płci twoiey staraią się uwieść serce, a gdy iuż maią prawo wierzyć, że panuią, przegwizduią słabość, którey są przyczyną, y to zamięszanie co naypiękniey ich tryumf zdobi, ta wątpliwość, ta boiaźliwość zrodzona z delikatności, często iest celem ich pośmiewiska, albo igrzyskiem okazałey, prożności... Ale ty Heleno! nie tak myślisz, zgrzeszyłem, żem mogł, na chwilę pomieścić ciebie w liczbie lekkomyślnych tyranek, w których prożność zastępuie czułość, znam cię y ufam, że się sama niemi brzydzisz, y ieżeli twoie wdzięki, twoie przymioty zniewalaią, umiesz ostudzić dotkliwość... Ach niestetysz! Czemuż iey iuż dzielić nie możesz?</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="15" type="scene">
          <head>SCENA IV.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#starosta">STAROSTA,</rs>
              <rs key="#helena">HELENA,</rs>
              <rs key="#podczaszyna">PODCZASZYNA.</rs>
              <rs key="#erazm">ERAZM,</rs>
              <rs key="#marquis">MARQUIS,</rs>
              <rs key="#wiernicki">WIERNICKI,</rs>(y) 
              <rs key="#agatka">AGATA.</rs></p>
          </stage>
          <sp who="#starosta">
            <speaker>STAROSTA.</speaker>
            <p>
              <stage>(zamyślony idzie do Wiernickiego)</stage>Jak Cię masz przyiacielu? potrzebny iesteś spokoyności moiey 
              <stage>(obraca się do gości)</stage>
              Siedźcież WMćPaństwo proszę. 
              <stage>(mówi cicho z Wiernickim)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>
              <stage>(z Lorynetką do Heleny zbliżywszy się pokazuiąc na Wiernickicgo)</stage>Ktoż to ten iest Sarmata w Oryentalnym stroiu?</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>Jest to przyiaciel Oyca mego, bardzo zacny człowiek winszowałabym WMćPanu, żebyś mogł zasłużyć iego szacunek. Stroy ten nie powinienby WaćPana dziwić, iest kraiowy.</p>
          </sp>
          <sp who="#podczaszyna">
            <speaker>PODCZASZYNA.</speaker>
            <p>A iuż ci moia przyiaciółko! ten kontuszowy stroy, pfe! ia nie wiem iak ci się to może podobać, dwa szlafroki ieden na drugi włoży, głowę ogoli, w botach zawsze, to nie podobno, żeby nie śmierdział taki człowiek... Coby to Fruncuzi mówili Braciszku, żeby takiego sarmatę widzieli.</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>Rozumiem, że y tam oświeceni ludzie byliby zgorszeni, gdyby kto pośmiewisko z własnego kraiu robił, owszem podobno zgodziliby się zemną, że odmiana stroiów wiele się przyczyniała do odmiany ducha narodowego, który daleko pożytecznieyszy był dla Polski, iak mody Paryzkie. Co się zaś tycze czystości, y ochędostwa ta w każdym stroiu być może, y iest iak prętko kto dba o siebie, a kto nie dbały, każdy może rownie oszpecić, zdaie mi się, że to iest w każdym kraiu zdanie rozsądnych ludzi.</p>
          </sp>
          <sp who="#podczaszyna">
            <speaker>PODCZASZYNA.</speaker>
            <p>A ktożby też chciał z temi rozsądnemi ludźmi żyć, nie masz nic nudnieyszego na świecie. Ja lubię tych bufonow, trzpiotow, bo się to człowiek uśmieie, a na świecie nic zdrowszego nie masz na spazmy; naprzykład nasz Marquis, iakiż on nieoszacowany, zaraz znać, że Cudzoziemiec, po każdym umie podrzeżniać, co chce to z swoiey figury zrobi, raz Arlekina, drugi raz Pantalona, taki bufon, iakiego ciężko znaleść, aż mnie iuż boki bolą od śmiechu od tego czasu, iak on tu iest.</p>
          </sp>
          <sp who="#marquis">
            <speaker>MARQUIS.</speaker>
            <p>Czynisz mi WaćPani honor nadspodziewanie moie, teraz trzeba się chwytać przyiemnego zwyczaiu w społecznościach, gdyby człowiek nie bufonował, nie przegwizdywał, y nie oczerniał iednych przed drugiemi, toby mu rzadko gdzie byli radzi, bądź WaćPani pewna, że zawsze połowa ludzi o drugiey mówi, ale rzadko dobrze, bo się to mało komu podoba, a podobać się trzeba, kto nie ma inszey intraty.</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>
              <stage>(do Heleny)</stage>Ten człowiek ma rozum iak Anioł Com un Ange.</p>
          </sp>
          <sp who="#podczaszyna">
            <speaker>PODCZASZYNA.</speaker>
            <p>
              <stage>(z Marquisem mówi cicho)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>
              <stage>(z pogardą)</stage>Widzę, że to WaćPan znayduiesz, y cale się temu nie dziwuię.</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>Ale piękna Damo pomówmy ieno serieusement. Coś Jegomość u stołu był w złym humorze, a ia nie mam czasu zwłoczyć naszego ślubu, z rozkazu Doktorów muszę wyieżdżać wkrotce do Spa, bardzo mało mam zdrowia, a w tym kraiu powietrze takie ciężkie.</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>Mogłeś tu WaćPan wcale nie przyieżdżać, iuż byłeś blisko Spa.</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>Między nami mówiąc to; nie chciałem WaćPanny dłużey martwić, y możesz temu wierzyć, że szczegulnie dla niey ziechałem, radbym uczynił iakieś rozporządzenie, te zaręczyny żenowały mnie w moich ułożeniach, pewna Kontesa wdowa z rzewnemi łzami na to płakała, pokazałbym WaćPannie iey portret, ale boię się, żebyś się nie gniewała, elle est charmante.</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>Nie godzi się, żebyś WaćPan tak zacną Damę martwił, życzyłabym powrocić do niey. Portretu widzieć nie chcę, wiem że WaćPanu nie zleciła tego, żebyś go pokazywał, przekonana iestem o guście iego.</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>Między nami mówiąc ma ieden defekt, nie iest bogata, poki mogłem, tom się z nią dzielił, ale na koniec potrzebuiąc ratunku spieszyłem się do tego kraiu.</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>Ta przyczyna iest podchlebna dla przyiaciół WaćPana.</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>
              <stage>(patrzy na Zegarek)</stage>Mafoi Marquis iuż trzecia. Poczta dziś odchodzi mam wiele do pisania. Wiesz do kogo. Cóżby Sylwia mówiła, gdyby odemnie wiadomości nie miała, niechcę przerywać Silanki. 
              <stage>(obraca się do Starosty)</stage>
              Monsenior, przyidę tu w krotce y skończemy, proszę mieć wszystko w gotowości.</p>
          </sp>
          <sp who="#starosta">
            <speaker>STAROSTA.</speaker>
            <p>Tak y ia się spodziewam, że skończemy.</p>
          </sp>
          <sp who="#podczaszyna">
            <speaker>PODCZASZYNA.</speaker>
            <p>Y ia poyde zwami, Starostynku w krotce tu powrociemy, y ia też mam pewny romansik w robocie, te tuteysze grube umysły nie poymuią; co to iest kochać się w imaginacyi, tu zaraz trzeba ciała y duszy.</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="16" type="scene">
          <head>SCENA V.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#starosta">STAROSTA,</rs>
              <rs key="#helena">HELENA,</rs>
              <rs key="#wiernicki">WIERNICKI,</rs>(y) 
              <rs key="#agatka">AGATA.</rs></p>
          </stage>
          <sp who="#starosta">
            <speaker>STAROSTA.</speaker>
            <p>
              <stage>(patrząc na Helenę łzy ma w oczach)</stage>Heleno przykro mi pytać się o to, w czym iuż znaiąc ciebie przewiduię odpowiedź, ale ta chwila oświecić mnie powinna. Czy iestem szczęśliwy Oyciec? powiedz mi iak myślisz, wiem, że to wszystko, co widziałaś, co słyszałaś oświeciło twoie zdanie, niechcę ci być tyranem, zapomniy nawet; żem Oyciec, mów w zemną iak z przyiacielem.</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>Zawsze doznawałam w radach, y zdaniach Oyca mego, że im przyiaźń iedynie była powodem. Im więcey zaś powolności, y dobroci dałeś mi poznać, tym więcey włożyłeś na mnie obowiązkow, żebym tak iedynie myślała y czyniła, iak twoia spokoyność, y twoie uszczęśliwienie wyciąga.</p>
          </sp>
          <sp who="#starosta">
            <speaker>STAROSTA.</speaker>
            <p>Moia Corko kochana! daiąc ci wychowanie miałem za cel uszczęśliwienie twoie istotne, nie to pozorne, które często nudy, y cierpienia w płaszczyk rozkoszy stroi, tak myślisz iak powinna myśleć płec twoia chcąc dopełnić woli przyrodzenia, masz tę czułość, y cnoty, które cię uczynią dobrą matką, dobrą żoną, y dobrą przyiaciółką, tak iak iuż iesteś dobrą corką, nic mi przydać nie zostaie, tylko żebyś była szczęśliwą y to iest dziś naydotkliwszym zatrudnieniem moim.</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>Niech mię roztropność Oyca nie odstępuie w tę chwilę, w którą naywięcey od niey los całego życia mego zawisł. Nie spuszczam się sama na siebie ani skłonności moiey, ani wstrętom wierzę, widzę, że y te związki, które serce obiera, choć się słodko zaczynaią smutnie często kończą, y te do których okoliczności niewolą, nie zawsze są nieszczęśliwe, ta nie pewność zastanawia rozmyślność moię y więcey ufam roztropności Oyca iak sama sobie.</p>
          </sp>
          <sp who="#starosta">
            <speaker>STAROSTA.</speaker>
            <p>Wiem ia, że wiele osob płci twoiey łatwo odważaią się na obrzydłe nawet sercu śluby, bo w mężu nie widzą. Tylko uwolniciela z tego stanu, w którym mniemaią, że wiele odmówić muszą przywiedzeniom płochości y prożności, ale twoie serce Heleno! potrzebuie przyiaciela, zbyt czułe zbyt prawdziwe, żeby mogło samo siebie omamić, y ieżeli przyobieca ślubem wiarę przeciw własnemu skłonieniu, nie będzie szukało pociechy w zapomnieniu powinności, ale ustawiczną woyną między wstrętem y uwagą samo się niszczyć będzie. Żebym ia widział w tobie podobieństwo do tych serc iakie codziennie widzę, w których pragnienie wolności zastępuie czułość, nie byłbym trudnym w wyborze, bo wiem, że podobne umysły naymniey się zatrudniaią mężem, y ledwo nie przysięgaią sekretnie przy ślubach, że nayprzod samę siebie, a potym wszystkich męszczyźń kochać będą procz męża. Niedziwuię się temu, bo napoione z młodości płochym zdaniem, nie na dobre żony, ale na lekkomyślne gładyszki wychowane. Ale ty Heleno! wiem, że inaczey myślisz... Wiernicki iest twoy przyiaciel, y moy, masz w zdaniach iego ufność niech on ci da radę. Zostawiam was, bo muszę wyiechać, nie mieycie na nic względu, ieżeli co obiecałem, to tym końcem, żebyś była, szczęśliwa, gdzie nieprzewiduię tego, obowiązków nie mam za obowiązki.</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="17" type="scene">
          <head>SCENA VI.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#wiernicki">WIERNICKI,</rs>
              <rs key="#helena">HELENA,</rs>(y) 
              <rs key="#agatka">AGATA.</rs></p>
          </stage>
          <stage type="setting">
            <p>(w końcu Teatrum)</p>
          </stage>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>
              <stage>(patrzy długo na Wiernickiego zamyślona)</stage>Co WaćPan powiesz na to, co mi poradzisz?</p>
          </sp>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(zaambarassowany)</stage>Heleno... śliczna Heleno!... niewiem, nie umiem radzić.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>
              <stage>(nastronie)</stage>Tu czekam tych Jchciow. Jeżeli też teraz nie przemówi ten delikatny amant, to iuż nie mam nadziei o nim.</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>Jakże, nie mam się spodziewać żadney od WaćPana rady, ufność Oyca mego zawiedziona będzie... może oziębłość WaćPana, oboiętnie widzi, iaki mnie los czeka, może oto nie dbasz.</p>
          </sp>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>Ja o to niedbam?... Ja o to niedbam? a ktoż więcey w życiu pragnąć może; żebyś była szczęśliwą Pani! ale gdzież szukać serca godnego ciebie.</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>Nie rozumiey WaćPan, żeby wemnie głowa zastępowała serce, nie nabiiam myśli temi nie podobnemi istnościami, któremi często romansowe opisowania przewracaią rozsądek płci naszey... wiem, że tak doskonałego człowieka nie masz, któryby nie miał słabości, y wierz mi WaćPan, że ktoby w oczach moich chciał tę doskonałość udawać, źlebym onim rozumiała, człowieka w człowieku odmienić nie można, a kto się chce okazać doskonalszym nad ludzkość, oszukuie sam siebie y tych, którym układność za prawdę udaie. Więcey poważam w ludziach tę powolność, która umie błędy y słabości darować, iak tę surowość, która przez skrytą pod maską cnoty pychę nayniewinnieyszych potępia.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Oy co to, to prawda, że nasze Panie nie które ułożą sobie czasem w myśli, coś nie podobnego do ludzi, y do tego mniemania płodu całe życie natężona imaginacya wzdycha, a serce zimne iak lod tylko się w głowie pali, prożność szanuiąc się sama, alembikuie miłość własną tym przekonaniem, że tylko tacy ludzie, iakich nie masz na świecie, warci ie adorować. Gdzie to tych Tyrsysow, tych Dafinisów szukać.</p>
          </sp>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(podługim zamyśleniu)</stage>Wszystko, co słyszę z ust Heleny, pokazuie mi tę moc umysłu, który się tak doskonale umiał oprzeć dziwactwom uprzedzenia, ale cóż ztąd wnosić mogę, więc śliczna Heleno! kiedy umiesz przepuszczać błędy, potrafisz żyć szczęśliwie z każdym mężem, sama sobie iesteś naydoskonalszą radą, kiedy masz tę powolność.</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>Nie trzeba z iedney ostateczności przechodzić w drugą. Co inszego iest nie szukać przez natężenie samey myśli tey doskonałości w ludziach, którey iako ludzie mieć nie mogą, a co innego uczynić rożność między przymiotami y cnotami, y między podłością y dziwactwem, bo wszystkie śrzodki, które miłość własna poddaie na ulżenie cierpieniu są zbyt nie bespieczne dla płci naszey, żeby się nad niemi nie zastanowić.</p>
          </sp>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>Cóż mi zostaie dodać do tak pełnych rostropności uwag, szanować y milczeć przyiaźń każe, przewiduię uszczęśliwienie tego, komu się serce Heleny obiecuie, miłeby mi było to przewidzenie, gdyby nie groziło utratą łatwego iey widzenia... Ach iak się boię tey chwili... Śliczna Heleno!... Wkrotce przysięgniesz, że odstąpisz domu, dobrego Oyca, który twoią iedynie szczęśliwością chce ucieszyć starość swoię... Cóż się dziać będzie w ten czas z przyiacielem, który do tak słodkiey przyzwyczajony społeczności? Czyż wierzysz, że będzie naynieszczęśliwszym z ludzi?</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>Jeżeli WPanu tak przykre zemną rozstanie, cóż mi radzisz, żebym dogodziła uszczęśliwieniu, gotowa iestem słuchać, wszak to mam zlecenie od Oyca. Powiedz mi WPan swoie zdanie.</p>
          </sp>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(z ambarassem)</stage>Ja iuż nic nie mówię, byle tylko Helena była szczęśliwa, niech o mnie zapomni.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>
              <stage>(do ludzi)</stage>Otoż go masz, iuż ci się znowu zląkł, iaka ta moia Pani nieszczęśliwa, iednego Amanta ma, co sobie nazbyt ufa, y iuż się zupełnie rozgościł, a drugi się wszystko boi y wątpi. Jak go tu ośmielić, żeby się nie cofał ustawicznie.</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>
              <stage>(z urazą)</stage>Widzę, że się od WPana nie mogę prawdziwego iego zdania dowiedzieć, coraz więcey przekonana iestem, że mu los moy oboiętny, daruy mi to WPan, że muszę iść do mego gabinetu... Jak ia nieszczęśliwa iestem!</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="18" type="scene">
          <head>SCENA VII.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#wiernicki">WIERNICKI,</rs>
              <rs key="#agatka">AGATKA.</rs>
            </p>
          </stage>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>
              <stage>(wznosząc ramiona)</stage>Ną y cóż? miałeś WPan tak dobrę porę y skończyłeś na niczym. WPan widzę chcesz, żeby się Damy o WPana starały. Oyciec, Panna daią WPanu poznać tyle szacunku, y iak prędko iuż cię na prowadzą na to, żebyś wyznał, co czuiesz, to się WPan cofasz, iakże tu kiedy można z WPanem przyiść do końca, żeby się WPan iuż albo do tego Paryża przeiechał, albo co, to byś był śmielszy. Delikatność, delikatność! Toć to iest delikatność, żeby nie dopuścić, aby Helena była nieszczęśliwą. A czas upływa, ktoż temu będzie winien? WMCPan.</p>
          </sp>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>Ja żebym był winien nieszczęściu Heleny?... Ach gubisz mnie tym podeyrzeniem, a ktoż więcey pragnie odemnie żeby szczęśliwą była.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Ale cóż potym pragnieniu, kiedy WMCPan nic nie czynisz. To pokątne wzdychanie nic iey nie pomoże. Tu trzeba mówić iaśnie.</p>
          </sp>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>Kiedy ia nie śmiem się spodziewać, żeby ze mną szczęśliwą była, ta Panna warta naywiększych losow, a ia ani bogactw takich nie mam, któreby mogły dogadzać iey chęciom, ieżeli na wielkim święcie żyć będzie chciała; ani w żadnych osobistych zasługach nic mogę ufać, że zastąpią prawo, które ma do większych losow.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Wszystko to są piękne słowa, ale tu iuż nie o słowa chodzi, powiedz mi WPan, chcesz się WMCPan żenić, albo nie? Z WPanem, widzę, trzeba iść gwałtownemi sposobami, bo się WMCPan niczego sam nie domyślisz... Powiedz mi WMCPan zaraz tak, albo nie, resztę ia biorę na siebie, y mogę WMCPana nauczyć takiego sposobu, że nic nie przemówiwszy oświadczysz swoie zamysły Helenie, y dowiesz się, co na to powie.</p>
          </sp>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>Ach Agato naywiększą mi ucynisz łaskę, ale czyż to może bydź, żeby ia nic nie mówił, a ieżeli trzeba mówic za sobą aby słowo, to ia się nigdy nie odważę.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Słuchay WMCPan co powiem, napisz WMCPan do Heleny, oświadcz myśli swoie, y odday mnie list, ia upatrzę czas, kiedy sama z Oycem będzie, WMCPan przy drzwiach słuchać będziesz, ia list oddam usłyszysz, co powiedzą, ieżeli ia krząknę, to tylko wpaday y dziękuy.</p>
          </sp>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>Uczynię, co mi radzisz... Ale zmiłuy się, żebym ia iuż nic więcey nie miał do mówienia tylko dziękować. Idę pisać.</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="19" type="scene">
          <head>SCENA VIII.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#agatka">AGATA.</rs>(sama.)</p>
          </stage>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Przecież to bieda z temi nie śmiałemi ludźmi, niewiedzieć iak ich przymusić, żeby szczęśliwemi byli, ale wolę iednak takich, iak tych Jchmościow śmiałkow zbyt dobrze o sobie rozumieiących, co ieszcze nie znaią kobiety, a iuż oczerniaię y udaią, że ich adoruie, nie oto się staraią, żeby szczęśliwi byli, tylko żeby tak o nich rozumiano, ale znamy iuż tych Prałatow, chcąc zawsze oszukiwać, sami się oszukaią, bo choćby prawdę czasem przez zapomienie mowili, to im nikt nie uwierzy.</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="20" type="scene">
          <head>SCENA IX.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#podczaszy">PODCZASZY</rs>(y) 
              <rs key="#agatka">AGATA.</rs></p>
          </stage>
          <sp who="#podczaszy">
            <speaker>PODCZASZY.</speaker>
            <p>Moia Panno kochana! wszak tu byli u was na obiedzie ci moi Paryżanie, ledwo mi się głowa z niemi nie zawroci. Y moia Pani żona także w głowie fiu wszystko po Paryzku.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Byli tu wszyscy na obiedzie, y ta Pani, co to w iey głowie fiu... Jak sam Pan powiada.</p>
          </sp>
          <sp who="#podczaszy">
            <speaker>PODCZASZY.</speaker>
            <p>Y cóż? musieli oni tu nabaiać, bo ia w życiu nie widziałem takich pułgłowkow, y moia Pani żona rownie z niemi. Ja niewiem po co ci młodzi ludzie tyle wywożą z kraiu pieniędzy za granice, żeby tylko takiego sowizdrzalstwa nabrali, y innych ieszcze przy sobie psuli... Co tu ztąd za pożytek dla kraiu, czy nie lepiey Oyciec radził, kiedy chciał Erazma do Kancellaryi aplikować? byłby iuż wyszedł na Subdelegata.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Prawda, że wielu pułgłowkami powraca odsiedziawszy swoy czas w Paryżu, ale y tez wiele zacnych, co się nie popsuli.</p>
          </sp>
          <sp who="#podczaszy">
            <speaker>PODCZASZY.</speaker>
            <p>Ale to co inszego, ci co z pożytkiem powracaią to znać, że z rozsądkiem wyiachali, ale kiedy wyślą młodego chłopca, co ieszcze swego kraiu nie zna, dadzą mu Guwernera Cudzoziemca, co go nayprzod uczy, iak ma swoy kray nienawidzieć, iak ma nim gardzić, y iak ma starać się nabrać Cudzozinmskich zwyczaiow, y w własney oyczyznie tak myśleć iak Cudzoziemiec, na wszystko pozwalać, byle się dobrze mieć. Cóż to za pożytek z takich ludzi? brzydko pfe, sromota, to też tacy y obywatele.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Widzę, że Pan dobrze zna Szwagra swego Jmc Pana Erazma, bo go ślicznie maluie, iak bym go widziała, kiedy WMCPana słyszę.</p>
          </sp>
          <sp who="#podczaszy">
            <speaker>PODCZASZY.</speaker>
            <p>Ale moia Agatko! nie powiaday tam tego wszystkiego twoiey Pani, bo na cóż ią martwić, co się stało rozstać się nie może.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Y może się ieszcze rozstać, ieszcze się nic nie stało essencyonalnego.</p>
          </sp>
          <sp who="#podczaszy">
            <speaker>PODCZASZY.</speaker>
            <p>Prawda, że się czasem z kobierca rozchodzą, ale teraz Panny mężow potrzebuią, żeby były wolnieyszemi... Alboż to y moia Jeymość dla czego inszego za mnie poszła. Assamblów się to chciało, stroiow, komedyow, spacerow. Onać prawda moie imię nosi, nazywaią ią moią żoną, ale ia iey tam cały dzień nie widzę, choć czasem przyidę do niey, to iak się Jmościni przyiaciele zaczną zchodzić, to dla mnie y krzesła nie masz, iednak iey muszę przyznać, że gospodyni dobra, bardzo mało mnie kosztuie, daię iey pensyą dosyć szczupłą, ona się stroi za to, gdyby Senatorka, ia nie wiem iak to ona robi, ale czasem iedna iey suknia więcey kosztuie, niż cała roczna pensya, a lubi często suknie odmieniać... Już co gospodyni, to gospodyni, rożne handelki prowadzi y zarabia.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Wiele teraz Dam wyuczyło się głownie takiego gospodarstwa, co to za pociecha dla mężow, y pomoc w interesach.</p>
          </sp>
          <sp who="#podczaszy">
            <speaker>PODCZASZY.</speaker>
            <p>Ale, ale, moia Agatko! ten moy Paryżanin prosił mnie bardzo, żebym mu się wystarał o iakiego Poetę, żeby mu napisał Madrygał dla twoiey Pani, mówi, że w Paryżu taki zwyczay, kiedy się kto kocha, że bez tego nie może wstąpić w stan małżeński. Czy nie znasz ty moia Agatko! iakiego z tych Wierszopisow? tylko żeby był nie drogi, trzeba, żeby nam napisał puł arkusza Madrygałow drobnym charakterem na godzinę szostą, będzie miał za to taler bity a naywięcey dziesięć złotych.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Nie znam ia tych Jchmościow boię ich się, słyszałam, że często żołć za dowcip biorą.</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="21" type="scene">
          <head>SCENA X.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#erazm">ERAZM,</rs>
              <rs key="#marquis">MARQUIS,</rs>
              <rs key="#podczaszyna">PODCZASZYNA,</rs>
              <rs key="#podczaszy">PODCZASZY,</rs>
              <rs key="#agatka">AGATA,</rs>(y) 
              <rs key="#bartlomiey">LA FLOR.</rs></p>
          </stage>
          <sp who="#podczaszyna">
            <speaker>PODCZASZYNA.</speaker>
            <p>Czy nie masz nikogo w domu?</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Nie masz Jegomości. 
              <stage>(odchodzi)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#podczaszyna">
            <speaker>PODCZASZYNA.</speaker>
            <p>Możemy się tym czasem sami zabawić, aż przyidą.</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>Zupełnie ich uwalniam od przytomności, iednakże przyznam się, że Helena niczego na żonę, będzie to dobre kobiecisko, nie będzie głowy gryzła, będzie nudzić kochaneczka, bo ia nie myślę iey wozić po świecie, cóżby ia w Spa, albo w Paryżu z tą Parafianką robił? ale przy dobrym posagu nic mi nie szkodzi, że iey dam moie imię co to dla niey za szczęśliwość będzie! Założyłbym się, że dziewczyna drży ze strachu, żeby iey to nic uchybiło. Nespa Marquis?</p>
          </sp>
          <sp who="#marquis">
            <speaker>MARQUIS.</speaker>
            <p>Czyż można o tym wątpić, ale nie odstępuymy od naszego proiektu, trzeba, żeby y Madam Podczaszyna z nami woiażowała.</p>
          </sp>
          <sp who="#podczaszyna">
            <speaker>PODCZASZYNA.</speaker>
            <p>
              <stage>(do Męża)</stage>Słyszysz kochaneczku! co to oni o mnie radzą, żebyś ty Mężulu był grzeczny toby to wszystko było dobrze; ale będziesz, boś ty iest nie oszacowany. To na ranę przyłożyć takiego męża 
              <stage>(do Marquiza)</stage>
              Est un bonne bete.</p>
          </sp>
          <sp who="#podczaszy">
            <speaker>PODCZASZY.</speaker>
            <p>O cóż to chodzi moia Panno? ia ile możności lubię dogadzać WPani woli, ale spodziewam się, że nie będziesz ze mnie wyciągać rzeczy nie przyzwoitych.</p>
          </sp>
          <sp who="#marquis">
            <speaker>MARQUIS.</speaker>
            <p>Monsieur Podczaszy! oto WPana żonka chce woiażować dla zdrowia do Spa nayprzod, a potym dla utwierdzenia sił do Paryża.</p>
          </sp>
          <sp who="#podczaszy">
            <speaker>PODCZASZY.</speaker>
            <p>Ey moy Dobrodzieiu! moia żona bardzo była zdrowa, nimeście tu przyiechali, spodziwam się, że nie będzie chciała szukać wiatru po świecie. Ja tu iestem przyniey, y przynaymniey w ten czas się widzę, kiedy iey pieniędzy potrzeba, niechcę, żeby się odemnie oddalała.</p>
          </sp>
          <sp who="#podczaszyna">
            <speaker>PODCZASZYNA.</speaker>
            <p>Prawda mężulu, ale żebyś ty był grzeczny, tobyś ty wszędzie mogł bydź przymnie. Coby cię to kosztowało przebrać się po francuzku? Co mam brać kogo do usługi, to bym ciebie wzięła z sobą dla menażu, pilnował byś domu, żeby kto czego nie ukradł, a iabym świat ieszcze raz widziała. Ten zacny Marquis oświadcza mi się, że mi wszędzie będzie przewodnikiem.</p>
          </sp>
          <sp who="#podczaszy">
            <speaker>PODCZASZY.</speaker>
            <p>Ja, żebym się po francuzku przebrał? Ja?</p>
          </sp>
          <sp who="#podczaszyna">
            <speaker>PODCZASZYNA.</speaker>
            <p>Ty, moy Michasiu! Ty.</p>
          </sp>
          <sp who="#podczaszy">
            <speaker>PODCZASZY.</speaker>
            <p>A moia Jagusiu! cóż ci się to stało w głowę? czy może to być kiedy? Cóżby moi sąsiedzi mówili? dyć by mnie Xiądz Proboszcz wyśmiał, a Oyciec Gwardyan ani by mi się na oczy nie dał pokazać.</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>Ma foi niech on y w tym stroiu na ostatek iedzie, byle tylko wziął dobrze napakowaną szkatułę.</p>
          </sp>
          <sp who="#podczaszyna">
            <speaker>PODCZASZYNA.</speaker>
            <p>Ale iakże by się mogł nazywać moim mężem, gdyby po polsku chodził? Coby na to mówił Paryż?</p>
          </sp>
          <sp who="#marquis">
            <speaker>MARQUIS.</speaker>
            <p>Madame a’raison, trzeba Jegomości po francuzku przebrać, poślemy po krawca, hola La Flor! biegay po krawca... A czy są tu krawcy, coby umieli francuzkie suknie robić?</p>
          </sp>
          <sp who="#podczaszy">
            <speaker>PODCZASZY.</speaker>
            <p>Słyszy Waść Panie Marquis! nauczę ia tu Waści tych żarcikow, ale się Waść nie zastanowisz aż za oknem... Jeżeli ia znoszę dziwactwa moiey żony, to takich Konsyliarzow, iak Waść, wcale nie potrzebuię. Diabli Waści wiedzą, zkąd Waść przyszedł... Nauczę ia tu Waści po polsku tańcować.</p>
          </sp>
          <sp who="#marquis">
            <speaker>MARQUIS.</speaker>
            <p>Monsieur est fache. Je me retire. 
              <stage>(odchodzi)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#podczaszyna">
            <speaker>PODCZASZYNA.</speaker>
            <p>A moy Michasiu! cóżeś to zrobił wszak to wielkiey familii człowiek, a tyś go tak uraził, on mi się przyznał, że dwudziestu czterech Papieżów było z iego familii, a Kardynałów bez liczby.</p>
          </sp>
          <sp who="#podczaszy">
            <speaker>PODCZASZY.</speaker>
            <p>A ia szlachcic Polski, ieżeli sobie ma za krzywdę, żem go złaiał za iego zuchwałość, to choć stary iestem dam z siebie sprawę.</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>Mon Dieu! comme il est brutal.</p>
          </sp>
          <sp who="#podczaszyna">
            <speaker>PODCZASZYNA.</speaker>
            <p>Poydę ia ułagodzić tego Markwiza, ktoż wie, czy on nie po szpadę poszedł.</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>Nie, nie, ten człowiek umie żyć!</p>
          </sp>
          <sp who="#podczaszy">
            <speaker>PODCZASZY.</speaker>
            <p>Będę ia wiedział, kto to iest ten wasz Pan Marquis, on tak dobrze po polsku mówi musiał on tu iuż bywać; niewiem może się mylę, ale mi się wszystko widzi, żem ia go tu iuż widział pod marszałkowską wartą, za to, że oszukiwał w karty. 
              <stage>(do żony)</stage>
              WPani proszę żebyśmi się z nim więcey nie wdawała. Ja zacnych y obyczaynych cudzoziemców szanuię, ale takich połgłowków w moim Domu nie potrzebuię, bo ci czynią krzywdę słusznym ludziom swego kraiu. 
              <stage>(odchodzi)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div n="22" type="scene">
          <head>SCENA XI.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#erazm">ERAZM,</rs>
              <rs key="#podczaszyna">PODCZASZYNA,</rs>(y) 
              <rs key="#bartlomiey">LA FLOR.</rs></p>
          </stage>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>A on się cale widzę gniewa, to śmieszna rzecz.</p>
          </sp>
          <sp who="#podczaszyna">
            <speaker>PODCZASZYNA.</speaker>
            <p>Y cale nie iest żartobliwy, kiedy się rozgniewa, nie trzeba, żeby mu się Marquis pokazywał na oczy, to Pąniątko nie dobre.</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>Kiedyż ten miły Starosta przyidzie, on rozumie, że każdy ma czas tak iak on, włoczy się nie wiedzieć gdzie, a iabym rad skończył te korowody, które mnie nudzą nad wyrażenie, przyznay, że tu żyć żadną miarą nie można z temi sarmatami.</p>
          </sp>
          <sp who="#podczaszyna">
            <speaker>PODCZASZYNA.</speaker>
            <p>Nie nabiiay mi tym głowy, widzę, że ia z tego mego dzikiego Podczaszego nic nie zrobię, gdyby mnie łaskawe Nieba, Wdowim stanem obdarzyły... Kochany Podczaszynku, umielibyśmy użyć tych twoich zbiorow, nie pleśniałyby pieniądze, miałyby cyrkulacyą.</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>Trzeba było poradzić się w tym Markwiza, on ma rozum, ktoż wie, czy by cię nie nauczył, iak sobie masz postąpić, namówiłby Doktorow, toby mężowi głowę nabili, że potrzebuiesz spaskich kąpieli, y musiałby na to pozwolić Est un habil homm.</p>
          </sp>
          <sp who="#podczaszyna">
            <speaker>PODCZASZYNA.</speaker>
            <p>Tak bym rada z wami iechała do Paryża, że ledwobym się na wszystko nie odważyła y żałuię, żem z Markwizem o tym nie mowiła, teraz nie wiedzieć gdzie go znaydę, bo te grube wyrazy mego męża odraziły go na iaki czas odemnie.</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>Byle tylko te wyrazy nie miały żadney konsekwencyi, to on na to nie będzie uważał, umie ten człowiek żyć, trzeba się poznać na nim, ale tu u was nie umieią szanować zacznych ludzi.</p>
          </sp>
          <sp who="#podczaszyna">
            <speaker>PODCZASZYNA.</speaker>
            <p>Adieu Braciszku do obaczenia, muszę poyśc do siebie na chwilę, powrocę zaraz, napiszę do Markwiza, żeby tu przyszedł bo ia muszę koniecznie do Paryża iechać. Coute, qui Coute iuż dałam Markwizowi moie kleynoty, żeby mi ie kazał po paryzku przerobić.</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="23" type="scene">
          <head>SCENA XII.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#erazm">ERAZM,</rs>
              <rs key="#bartlomiey">LA FLOR.</rs>
            </p>
          </stage>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>Masz tedy wszystko w gotowości, bo my wyieżdżamy wkrotce do Paryża, czy wiesz o tym?</p>
          </sp>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>Proiekt iest piękny, ale czy ma iuż Pan pieniądze? Dłużnicy czekaią zawitania w dom nasz nie oszacowaney żonki Pańskiey, a osobliwie posagu... A Pan podobno iuż zapomniał, że się żeni, kiedy tak nagle chce do Paryża wyieżdżać.</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>Śmieszny iesteś, po to umyślnie zieżdżałem, y miałem zapomnieć. Ale nie trzeba, żeby moi dłużnicy wiedzieli o moim wyieździe.</p>
          </sp>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>Jać im nie powiem, kiedy Pan nie każe, ale, że oni iuż coś przeczuwaią, wszystkie drzwi Pańskie w obleżeniu, boię się, żeby nie zaczęli szturmować, nie wiem, kto im poszepnął, że Panna Helena, iuż za WPana nie poydzie, żeś iey się WPan nie podobał... Ja wiem, że to nie podobne rzeczy, bo komużby się taki Pan nie podobał... Ale mocno o tym szemraią.</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>Śmieszno mi z tych biednych ludzi.</p>
          </sp>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>Ale kiedy mam prawdę powiedzieć Panu, to y Agata przez ten szacunek, który ma dla mnie, przyznała mi się, że iey Pani nie bardzo tego życzy.</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>Co ty gadasz?... Drzy dziewczyna; żebyś umiał czytać, tobym ci pokazał list, co do mnie pisała, zaklina mnie iak węża, żebym iak nayprędzey uszczęśliwił ią moią ręką.</p>
          </sp>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>Jak żałuię, że nie umiem dobrze czytać, ten list wiele by mi pomogł do spokoyności, bo tu y o moię skorę chodzi, iak dłużnicy nie będą zapłaceni, ale przecież ia potrafię chociaż wyślabizować, niech Pan będzie łaskaw na sługę swego, niech ia ten kochany listek zobaczę... niech go przynaymniey ucałuię.</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>
              <stage>(szuka po kieszeniach)</stage>Nie mam go przy sobie... Jużem go podarł, boiąc się, żeby kochana Kontessa nie zobaczyła, że iey się moie serce przeniewierzyło dla Parafianki... Oczy dla wszystkich, serce tylko dla niey.</p>
          </sp>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>To Pan nie powie w Paryżu, że się ożenił.</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>Niech Pan Bog broni, y ty wara, nie mow nic, bobyś mnie zgubił.</p>
          </sp>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>Jak ia mam mówić, kiedy ia Pana nie widziałem u żadney Kontessy, tylko po takich mieyscach, gdzie są niższe urzędniczki.</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>Prostak iesteś, co cię to kosztuie nazwać Kontessą, którąkolwiek z tych, co u mnie wieczerzą ziadły, co oni tu w tym kraiu znaią? ona by tu uszła za Senatorkę, wszystko od imaginacyi zawisło.</p>
          </sp>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>Może to być, ale to nie iest imaginacya, żeby zapłacić, co kto winien. To iest szczera prawda, a ieżeli Pan będzie wiatry puszczał, to utraci dobrą partyą y Posag, dłużnicy nie będą się imaginacyą uspakaiać. Agata mi mowiła, że iuż Helena wie o tey iakieyś kontessie, co iey na świecie nie masz, y że cale nie chce iey odbierać naszego serca, byłoby to bardzo źle.</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>Jeszcze ci raz mowię, że sam nie wiesz co gadasz, spoyrzyi na te oczy, na tę nogę, na moy ekwipaż na moy fraczek, któraby była nie przyiaciółka sama sobie, żeby takiego chłopca opuściła, wiekami tylko podobni się ludzie rodzą, nie iest to pospolita glina, superfin to Barteczku superfin.</p>
          </sp>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>Wszystko to iest dobrze, ieżeli grosze będą, ale ieżeli ten superfin goły się zostanie, to spełżnie diabelnie.</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>
              <stage>(patrzy na Zegarek)</stage>Ey cóż u diabła? ia się widzę nie doczekam tego teścia, iuż, wieczor niedaleko poydę się przeyść troszkę po ulicach, niech też te biedne sarmatki z obaczą, iak to po Paryzku wyśmienicie ludzie chodzą, zobaczysz, co to za hałasu w całym mieście narobi, iaki taki będzie się pytał: Co to za Pan? co to za Francuz? a ia z pogardą pozieraiąc będę sobie świstał, y podskakiwał. Ot! tak po Paryzku! ot tak po Francuzku. 
              <stage>(odchodzi)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div n="24" type="scene">
          <head>SCENA XIII.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#bartlomiey">LA FLOR.</rs>(sam)</p>
          </stage>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>Ot tak po Paryzku! ot tak po Francuzku! kiedy ia miarkuię, to ten moy Pan iest kawał waryata, on się ma za coś osobliwego, a tu pełno takich ptaków iak on, bardzo się boię, żeby nie sprawdziła Agata, co mi przepowiedziała, spieszy się do Paryża iak na naywiększe rozkoszy, a ia nie widziałem, żeby przez cały czas gdzie przebywał, tylko 
              <stage>(tu sobie, palec kładzie na usta)</stage>
              Nie powiem bo mnie wstyd, śliczna to Familiyka, kiedy ia uważam iak siostrzyczka, tak y braciszek, ieszcze sobie przybrali tego szulera, którego Podczaszy na straszył, na co im cudzych kraiow? bez tego ieźli się Pan moy nie ożeni z Heleną w cudzych kraiach będzie, bo iakom się dowiedział to iuż wszystko stracił... Poydę ia pakować kiedy kazał... ale ieżeli ten maryaż nie, doydzie, to ia wymówię się z kompanii woiażuiących; o skorę mi chodzi... A to cale nie byłoby po Francuzku, gdyby mi dłużnicy mego Pana, grzbiet sprofanowali.</p>
          </sp>
          <trailer>(KONIEC AKTU II)</trailer>
        </div>
      </div>
      <div n="3" type="act">
        <head>AKT III.</head>
        <div n="25" type="scene">
          <head>SCENA I.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#starosta">STAROSTA,</rs>
              <rs key="#helena">HELENA.</rs>
            </p>
          </stage>
          <sp who="#starosta">
            <speaker>STAROSTA.</speaker>
            <p>Heleno! czegoż się mogę spodziewać z rozmowy waszey z Wiernickim? wszak ci oświadczyłem pragnienie moie, żebyś była szczęśliwą, wiem, że tak dobry twoy przyiaciel nie może inaczey radzić; chwila nadchodzi, w którą przemówić ostatnie słowa trzeba, lub cofnąć te, które 
              <stage>(ieżeli nie mogą cię uszczęśliwić)</stage>
              nie obowiązuią do niczego.</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>Z Wiernickiego rady nie iestem oświecona, nie wiem, co ma za przyczynę, ale od tego czasu, iak Erazm powrocił, milczenie składa na delikatność, y nic się dowiedzieć nie można.</p>
          </sp>
          <sp who="#starosta">
            <speaker>STAROSTA.</speaker>
            <p>A byliż tu w moiey niebytności od Erazma?</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>Byli wszyscy, ale ia nie kazałam o sobie mowić, niechcialam w nieprzytomności...</p>
          </sp>
          <sp who="#starosta">
            <speaker>STAROSTA.</speaker>
            <p>Owszem wołałbym, żebyś widziała Erazma w moiey nie przytomności, ia cale nie wiem iak o twoim losie sądzić, y wierz mi, że ieżeli sobie nie obierzesz według myśli stanu, ia się na nic odważyć nie mogę, zbyt iestem twoim przyiacielem, żeby mię wszystko nie zastanawiało, bo znam twoy sposob myślenia, trzeba mi iednak obiawić zdanie twoie, z tą ufnością, którą koniecznie mieć powinnaś w oycu przyiacielu.</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>Jeżeli mnie czynisz Panią mego zdania Oycze kochany! wystawiasz młodość moię na błąd, którego naprawić nie można, wiesz, że tam gdzie nadzieia traci prawa, rozpacz czuwa, wolę zostać się w tym stanie, w którym Oycu memu mogę bydź zdatną y pomyślnieyszym cieszyć się przewidzeniem przynaymniey za Erazma wcale iść niechcę... chyba, że mi każesz.</p>
          </sp>
          <sp who="#starosta">
            <speaker>STAROSTA.</speaker>
            <p>Chyba, że ia każę ci kochana corko?... zkądże to o mnie rozumienie, czyż mnie nieznasz? czyż masz Prawo wątpić oprzywięzaniu moim? Ale właśnie takiey pragnąłem odpowiedzi, nie mogłem przewidywać bez wzdrygania losu Heleny, gdyby w tak mało zrodzone dla niey dostała się ręce.</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>Jak mi daiesz słodkie dowody przyiaźni kochany Oycze! gdybym wiedziała, że nie będziesz trudnił, żadnego odtąd nieczyniłabym kroku, pozwol żyć z sobą, lub mi wybierz takiego męża, któryby mnie nie oddalał od tego miłego przywyknienia.</p>
          </sp>
          <sp who="#starosta">
            <speaker>STAROSTA.</speaker>
            <p>Moia przyiaciółko, chcąc ci naywiększe czynić życzenie nie mogę nadto żebyś tak była szczęśliwą żoną y Matką iak ia iestem szczęśliwym Oycem z tobą, to życzenie wszystko w sobie zamyka, co może cale życie uczynić rozkoszą, ale pomyślmy, żeby się napaści y natręctwa pozbyć, cierpię na to, że obietnicy moiey chodź iuż zmarłemu nie mogę dotrzymać przyiacielowi, ale zbyt mi miły los corki moiey, a Pan Erazm niech mi wybaczy, cale nie iest taki, iak się spodziewałem.</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>Jeżeli naymnieyszy zarzut czyni sobie z tego, delikatność Oyca mego niech mi każę bydź ofiarą; ale niech będzie przekonany że ta iedynie uwaga nakłonić mnie może.</p>
          </sp>
          <sp who="#starosta">
            <speaker>STAROSTA.</speaker>
            <p>Patrzayże Heleno! iak mnie ty mało znasz, czyż godzi się tak rozumieć, że ia co w życiu przenosić mogę nad corki moiey szczęśliwość, żeby iednak skończyć bez przykrości, napiszmy list do Podczaszyny, niech ona iako była swatą odpowie imieniem naszym, a my oboie wyiedziemy tym czasem na kilka dni z Warszawy y wszystko się przystoynie skończy.</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>Wszystko co każesz miło mi iest uczynić, iak ia szczęśliwa! żem się urodziła tak dobrego Oyca corką, przyiaźń zastępuie władzą, którą ma nademną y że do niczego nie przymusza, wszystko gotowa iestem czynić chcąc zasłużyć iego szacunek.</p>
          </sp>
          <sp who="#starosta">
            <speaker>STAROSTA.</speaker>
            <p>Więc podźmy pisać. 
              <stage>(woła)</stage>
              Agata! Agata.</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="26" type="scene">
          <head>SCENA II.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#helena">HELENA,</rs>
              <rs key="#starosta">STAROSTA,</rs>(y) 
              <rs key="#agatka">AGATA.</rs></p>
          </stage>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>
              <stage>(wchodzi)</stage>Mości Dobrodzieiu!</p>
          </sp>
          <sp who="#starosta">
            <speaker>STAROSTA.</speaker>
            <p>Moia Agato bądźże tu WPanna, ieżeli kto przyidzie, to powiesz, że iestem zatrudniony, chyba ieżeli Pan Wiernicki, taki przyiaciel może każdego czasu wniść, potym powiesz moim ludziom, żeby byli w gotowości, bo na kilka dni wyiadę z Warszawy, co WPanna, musisz się zostać chociaż Helena zemną poiedzie, bo mi potrzebna iesteś bardzo do pewney roboty, o którą rozumiem, że się nie będziesz gniewał.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Co Pan rozkaże, uczynię.</p>
          </sp>
          <sp who="#starosta">
            <speaker>STAROSTA.</speaker>
            <p>Ale ieżeli teraz kto przyidzie w czasie, gdy będziemy w Gabinecie, to nic niewspominay o wyieździe.</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="27" type="scene">
          <head>SCENA III.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#agatka">AGATA.</rs>(sama)</p>
          </stage>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Coś tu iest, ale nie wiem co, bez mała w tym Gabinecie niemyślą o kwitku z przyiaźni dla wyśmienitego Paryżanina, to nie iest smaczny kawałek dla człowieka, a tak dobrze o sobie rozumie, wszystko iak powiada, przed nim drżało, a Helena ma tę zuchwałość oprzeć się y niedbać o takiego Rycerza, co na to powiedzą Kontessy Paryzkie, które on tuzinami rachuie, ale podobno y tam nie był szczęśliwszy, choć tak udaie zwyciężcę, znaią się tam na ludziach.</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="28" type="scene">
          <head>SCENA IV.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#wiernicki">WIERNICKI,</rs>(y) 
              <rs key="#agatka">AGATA.</rs></p>
          </stage>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(oglądaiąiąc się w koło, ieżeli nikogo nie masz)</stage>Chwała Bogu! żem cię samę zastał moia Panno! odważyłem się na to, coś mi poradziła, oto masz list, ale zmiłuy się, czy to nie urazi Heleny, że ja sobie tak postępuie? żebyś wiedziała niespokoyność moię.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Aktoż by iey niewidział, wszak WćPana widziałam nieraz mówiącego z moią Panią.</p>
          </sp>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(z niespokoynością)</stage>Ale, ale, appropos moia Panno, oddayże mi ieszcze ten list, zdaiemi się, że tam trzeba coś odmienić... podobno nazbyt śmiałe wyrażenie, wspomiałem o nadziei, a ia żadney niemam... Proszę cię, day mi ten list, poydę go ieszcze inaczey przepisać, bom się spieszył y więcey sobie pozwoliłem niż przystało.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Nie masz WaćPan czasu do tracenia, bo Helena y z Oycem dziś ieszcze ma wyjechać na kilka dni na Wieś.</p>
          </sp>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>O źle... to zapewne tam ślub będzie dla uniknienia subiekcyi... iak ia nieszczęśliwy!... to iuż zapewne Erazm będzie mężem Heleny... wszak ia mówiłem, ale sam sobie winien iestem dosyć mnie pytała... ta nieszczęśliwa nieśmiałość zgubiła mnie... na cóż iuż mam y ten list pisać, zaniosę go w osobność moię y tam nad smutnym losem sam z sobą rozmyślać będę.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>O toż masz, iuż ci znowu rozpacz, co to za nieszczęście kiedy kto tak prędki dowierzenia troskow, do których ani podobieństwa nie masz, prawdziwie iuż mi się uprzykrzyło cieszyć WaćPana, bo sobie wszystko przeciwnie w głowie układasz, ostatni raz mówię, day mi WaćPan ten list, bo iak mnie WaćPan rozgniewasz, to na zawsze...</p>
          </sp>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>Przynaymiey pozwol, żebym go poprawił.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Masz WaćPan papier y kałamarz poprawiayże sobie, a prętko. 
              <stage>(Wiernicki siada u stolika i pisze)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div n="29" type="scene">
          <head>SCENA V.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#wiernicki">WIERNICKI,</rs>
              <rs key="#bartlomiey">LA FLOR,</rs>(y) 
              <rs key="#agatka">AGATA.</rs></p>
          </stage>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>
              <stage>(nie widząc Wiernickiego)</stage>Jak się masz Agatko, powiedź mi, twoy Pan y Pani czy powrocili do domu?</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Nie masz.</p>
          </sp>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>Jak to nie masz? przecię twoia Pani pisała do mego Pana, zaklinaiąc go, żeby tu przyszedł, y żeby ią wywabił z tych nudow, które ma w domu Oycowskim.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Moia Pani do twego Pana pisała... Moia Pani?</p>
          </sp>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>Twoia Pani, Helena.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Y widziałeś ten list?</p>
          </sp>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>Chciał mi go Pan pokazać, ale że ia niebardzo umiem czytać, odłożyłem to naprzyszły czas, iak się trochę lepiey przeuczę.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Wybacz kwiateczku, ale ia temu niewierzę, y cale niewierzę, bo ia znam moię Panią y wiem iak myśli o Panu Erazmie. 
              <stage>(Cicho do La Flora mówi)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(do ludzi)</stage>O toż masz! wierzże tu kobietom, czy mogłem ia się spodziewać, żeby Helena, ta pełna cnot y rozsądku Helena do takiego trzpiota pisała, y ieszcze z takiemi proźbami, y na cóż ia mam ten list pisać, będzie czynić pośmiewisko z moiey słabości, będzie przegwizdywać moią czułość, na co mnie się było radzić, kiedy tak łatwo mogła się rozmyślić... Ach ia nieszczęśliwy! nadzieia wprowadziła mnie w słodki błąd, iuż ośmieliłem się ufać, że mnie Helena szacuie... Heleno czyż y ty zwodzisz tak przywiązanego przyiaciela? za co nie było zemną mówić otwarcie? ten przypadek odkrył mi taiemnicę, którey się naywięcey lękałem.</p>
          </sp>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>
              <stage>(do Agaty)</stage>Moia przyiaciółko, iak to będzie, kiedy się moy Pan z twoią Panią ożeni, podobnoby nayskładniej było, żeby y sługa z sługą.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Ja temu nie wierzę, żeby moia Pani za twego Pana poszła, ani temu, żeby sługa za sługą, choć ci się zdaie, że to iest nayskładniey, mnie się zdaie, żeby to było cale nie do rzeczy.</p>
          </sp>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>Jak ty żartobliwa!</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Możesz temu wierzyć, że w tym żarcie iest więcey, iak połowa prawdy.</p>
          </sp>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>Ale iuż ci ten list postaremu wie ile znaczy.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Niewidziałeśgo, a to, co twoy Pan mowi, często się z prawdą miia.</p>
          </sp>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>
              <stage>(patrząc na Wiernickiego ktory...)</stage>Ktoż to tam siedzi przy stoliku?</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Może, nie znasz, to się obeydzie bez tego, żebyś wiedział.</p>
          </sp>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>Ale bo mi przeszkadza, oy gdyby go tu nie było! doznałabyś, co to iest paryżanin, czy mi go tu diabli nadali, właśnie miałem szczerą ochotę Agatkę, upewnić, że ią kocham.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Moy ty paryżaninie! choćby tu nikogo nie było tylko ściany, to cale się takiego Rycerza nie boię, y wiem czego warte takie odgrażania, cale nie iesteś niebespieczny kwiateczku.</p>
          </sp>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>Co, co, co? przysięgam, że niewytrzymam, masz szczęście, że tu iest ktoś, muszę sam siebie respektować ale nie chce dłużey wystawiać ciebie na niebespieczenstwo, powiedz mi, o którey godzinie Pan będzie w domu, żebyście iuż powiedzieli, co myślicie, to bym y ia wiedział czego się trzymać.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Ja niewiem, o którey Pan będzie w domu, ale to wiem, że nam nie tak pilno wiedzić, co wy myślicie, iak wam. Co my myślemy;... długów w Paryżu nie marny.</p>
          </sp>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>Przyidę ia tu z Panem w krotce, ale ieżeli ieszcze was nie będzie w domu, to kwita z przyiaźni Agatko. 
              <stage>(odchodzi)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div n="30" type="scene">
          <head>SCENA VI.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#wiernicki">WIERNICKI</rs>(y) 
              <rs key="#agatka">AGATA.</rs></p>
          </stage>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(zamyślony)</stage>Y coż na to mówisz?</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>List czy iuż gotowy daway WPan.</p>
          </sp>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>Ba y coż iuż po moim liście, czyś nie słyszała moia przyiaciolko! że Helena do Erazma pisała.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Cożem słyszała? że wietrznik, oszukuie swego lokaia, chcąc, żeby on oszukiwał dłużników nadzieiami, ia mam temu wierzyć? Nie spodziwałam się nigdy, żebyś WPan tak mało znał Panią moię, ponieważ WPan niechcesz listu oddać, zaniosę iey tę nowinkę o WPanu, że tak dobrze o niey rozumiesz, y o iey charakterze, czyż to pierwszy samochwał chlubi się szczęściem, którego ani wart, ani mieć może. Czyż naypierwszy trzpiot, co będzie szarpał sławę WPana przyiaciółki, tak łatwo znaydzie wiarę u WPana, chwała Bogu, że wiem iak słaby grunt ma przyiaźń WPana, idę zaraz do moiey Pani.</p>
          </sp>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>Stoy, stoy! co czynisz? zgubisz mnie, zgubisz mnie, nierozumiey, żebym się ośmielił iaką płochą myśl przypuścić o Helenie, szanuię ią, y dałbym sobie pierwey życie odebrać, nim bym uwierzył, że Helena może iaki krok uczynić podeyrzany, ieżeli przez nieufność w zasługach moich wybluźniłem, gotowem go...</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Nic tu po tych wszystkich wywoływaniach, ia WPanu chciałam uczynić przysługę, a WPan zawsze znayduiesz sposoby sam siebie dręczyć y unikać od uszczęśliwienia, chcę wierzyć, żeś to WPan przez prędkość uczynił, y ostatni raz pytam się, czy dasz WPan ten list, czy nie?</p>
          </sp>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>Otoż go masz, moia Agato! w ręku twoich iest szczęśliwość, lub śmierć moia.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Będę ia wiedziała, co z tym czynić, ale nie boię się o WPana... Nie umrzesz.</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="31" type="scene">
          <head>SCENA VII.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#wiernicki">WIERNICKI,</rs>
              <rs key="#agatka">AGATA</rs>(y) 
              <rs key="#podczaszy">PODCZASZY.</rs></p>
          </stage>
          <sp who="#podczaszy">
            <speaker>PODCZASZY.</speaker>
            <p>A czy nie był tu ten Pan mniemany Marquis co to z Erazmem przyiechał, nie mówiłem ia, żem ia tego hultaia widział pod Marszałkowską wartą.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Nie był, albo coż się stało?</p>
          </sp>
          <sp who="#podczaszy">
            <speaker>PODCZASZY.</speaker>
            <p>Ten łotr, iuż dawniey był w Polszcze służył za lokaia, okradł Pana y uciekł, zaiechał do Paryża, tam się pokazał z pieniędzmi, zaraz go nazwali Markwizem, on też sobie uwierzył, że Marquis, w tę nadzieię szulerował. Zgrał wielu młodych ludzi y ztamtąd go wypędzono. Moy Pan Erazm przywiozł go tu y ten infamis, bezczelny chciał znowu udawać wielkiego człeka. Moiey żony kleynoty zabrał niby do przerobienia. Jnstygator Marszałkowski go poznał, przypomniał mu dawną przyiaźń w kozie, y gdzieś zginął tak, że go nie mogę znaleść.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Śliczny Marquis, co się to tych łotrow namnożyło! szczęściem, że Urząd pilny nie da im się rozpościerać.</p>
          </sp>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>Dziwno mi, że tak mało był znany od Pana Erazma.</p>
          </sp>
          <sp who="#podczaszy">
            <speaker>PODCZASZY.</speaker>
            <p>U Pana Erazma w głowie fiu, iuż tak między nami mówiąc. On iest moiey żony brat, ale ia będę bardzo żałował Heleny, ieżeli za takiego pułgłowka poydzie.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Nie będziesz iey WPan żałował, ia w tym.</p>
          </sp>
          <sp who="#podczaszy">
            <speaker>PODCZASZY.</speaker>
            <p>Muszę rozesłać po traktach, żeby mi tego łotra złapać. 
              <stage>(odchodzi)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>
              <stage>(do Wiernickiego)</stage>A co WPan mowisz? y to dobry kawałek do naszey Historyi.</p>
          </sp>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>Ja ieszcze y tak nie ufam.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Słyszę, że Jegomość z Heleną idzie schoway się WPan za drzwi tylko prędko, a słuchay.</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="32" type="scene">
          <head>SCENA VIII.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#starosta">STAROSTA,</rs>
              <rs key="#helena">HELENA,</rs>(y) 
              <rs key="#agatka">AGATA</rs></p>
          </stage>
          <sp who="#starosta">
            <speaker>STAROSTA.</speaker>
            <p>Agato! właśnie mi dziś trzeba sprawności y rozumu WPanny, mam ci powierzyć interess twoiey Pani nie odchodź, 
              <stage>(do Heleny)</stage>
              Więc tedy kochana Heleno! iuż zupełnie namyślona iesteś, żebym ten list oddać kazał.</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>Czyż Ociec moy może ieszcze wątpić. 
              <stage>(Agata daie znak ręką Helenie, że chce z nią coś cicho mówić)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>Czegoż potrzebuiesz? nie rozumiey, że mam co taynego przed Oycem moim, mow, czego potrzebuiesz.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>
              <stage>(pokazuiąc list z daleka)</stage>Ale bo to iest bardzo sekretny.</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>Ktoż może do mnie takie taiemnice pisać, żeby o nich moy Oyciec nie wiedział? pokaż.</p>
          </sp>
          <sp who="#starosta">
            <speaker>STAROSTA.</speaker>
            <p>Ale moia Heleno! nie czyń sobie przykrości może ten list potrzebuie, żebyś sama o nim wiedziała, może, iaki ubogi wstydliwy tobie się chce zwierzyć nędzy, nie oddalay sposobności pomoc nieszczęśliwemu, znaią iak myślisz, y czynią ci honor, że się do ciebie udaią.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Właśnieś WPan Dobrodziey zgadł, iest to list od iednego człowieka, który potrzebuie ratunku, y iak się dowiesz kto, przyznasz, że wart, aby mu nie odmawiać.</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>Dayże mi czym prędzey ten list.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Dobra nasza kiedy iuż odpieczentowała.</p>
          </sp>
          <sp who="#starosta">
            <speaker>STAROSTA.</speaker>
            <p>
              <stage>(do Agaty)</stage>Czy był tu kto w czasie, gdyśmy pisali?</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Był tu Pan Podczaszy, który się skarżył, że ten Marquis wziął iego żony kleynoty do przerobienia swoim gustem, y nie może się o niego dopytać, podobno zemknął.</p>
          </sp>
          <sp who="#starosta">
            <speaker>STAROSTA.</speaker>
            <p>
              <stage>(postrzegłszy, że Helena zbladła)</stage>Coż ci Heleno, czyś nie słaba?</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>Nie słaba, ale co czytam, iest nad spodziewanie moie, wiem, że to Oyca mego rownie zemną zdziwi.</p>
          </sp>
          <sp who="#starosta">
            <speaker>STAROSTA.</speaker>
            <p>
              <stage>(odbieraiący list)</stage>Ale moia Corko kochana! boię się, żeby ci to przykrości nie czyniło, wiesz, że Oyciec iest twoy przyiaciel y niechce...</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>Poznasz Oycze z tego listu, że oddaiąc mu go w ręce, tak postępuię iak z przyiacielem.</p>
          </sp>
          <sp who="#starosta">
            <speaker>STAROSTA.</speaker>
            <p>
              <stage>(czyta list)</stage>„Nie miałem nigdy dosyć śmiałości” 
              <stage>(mówi do Heleny)</stage>
              moia Corko, kochana! musisz lepiey odemnie znać tę rękę, czytay Heleno.</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>
              <stage>(bierze z nieśmiałością)</stage>„Nie miałem nigdy dosyć śmiałości ufać, że mogę wyznać Helenie, co czuię, przyiaźń y przyzwyczaienie do ustawicznego życia z nią, zasłaniały tę chwilę, w którą tak miłą społeczność utracić miałem, zbliżyła się ta chwila, trzeba wybrać między rozpaczą y nadzieią. Osądź Heleno! ieżeli znaiome ci serce warto ciebie y pozwol mu ufać, że może bydź na całe życie szczęśliwe z tobą, lub wyday ostatni wyrok odsądzaiący mnie od nadziei, zginę z oczu twoich y nie będziesz wątpiła dłużey, czy umiem z siebie czynić ofiarę, gdzie o twoy los chodzi”.</p>
          </sp>
          <sp who="#starosta">
            <speaker>STAROSTA.</speaker>
            <p>Y cóż na to mówisz Heleno?</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>Wyznaię, żeby mi żal było tak zacnego przyiaciela, gdyby nadzieie iego nie zgadzały się z wolą Oyca mego, ale...</p>
          </sp>
          <sp who="#starosta">
            <speaker>STAROSTA.</speaker>
            <p>Wierz iak go szacuię, zawsze miałem za cel, twoię szczęśliwość, nie mogę o niey wątpić, ieżeli człowiek tak zacny, iak Wiernicki, twoim mężem będzie.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>Już czas muszę krząknąć hę, hę,</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="33" type="scene">
          <head>SCENA IX.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#wiernicki">WIERNICKI,</rs>
              <rs key="#starosta">STAROSTA,</rs>
              <rs key="#helena">HELENA</rs>(y) 
              <rs key="#agatka">AGATA</rs></p>
          </stage>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(pada na kolana przed Heleną)</stage>Wybacz Pani, żem dotąd nie śmiał ufać, nie mogłem o sobie sądzić dość podchlebnie, żebym wart był Heleny, wiem jakiego losu godna, y teraz ieszcze nie śmiem.</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>Idąc za wolą Oyca mego, miło mi własną skłonność w tym zezwoleniu znaleść.</p>
          </sp>
          <sp who="#wiernicki">
            <speaker>WIERNICKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(do Oyca)</stage>O zacny Oycze śliczney Heleny, iak drogo płacisz to przywiązanie, to uszanowanie, z którym żyłem dla ciebie, boię się żebyś nie miał w podeyrzeniu sentymentu, który własnym cnotom winien byłeś, cóż ia dla ciebie kiedy uczyniłem, a ty iak wiele dla mnie czynisz?</p>
          </sp>
          <sp who="#starosta">
            <speaker>STAROSTA.</speaker>
            <p>Nie trzeba między nami tych wymownych wyrazow, urażaią przyiaźń, zbytnia delikatność y boiaźliwość często iest skutkiem zbytku miłości własney uymuie ufności, a ia chcę, żebyś WPan był przekonanym, żeś dawniey y zawsze powinien był ufać znaiąc mnie y Helenę.</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="34" type="scene">
          <head>SCENA X.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#erazm">ERAZM,</rs>
              <rs key="#podczaszyna">PODCZASZYNA,</rs>
              <rs key="#starosta">STAROSTA,</rs>
              <rs key="#helena">HELENA,</rs>
              <rs key="#wiernicki">WIERNICKI,</rs>
              <rs key="#podczaszy">PODCZASZY,</rs>
              <rs key="#agatka">AGATA</rs>(y) 
              <rs key="#bartlomiey">LA FLOR.</rs></p>
          </stage>
          <sp who="#podczaszyna">
            <speaker>PODCZASZYNA.</speaker>
            <p>A iuż też czas, kochany Starosto! żebyśmy WPana zastali, iuż tu dziś trzeci raz iesteśmy, a WPana w domu nie masz.</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>Co ia to prożno nie straciłem czasu, bo sobie chodziłem po ulicach, y prawdziwie znayduię, że Warszawa podobna do Miasta, nakształt naszych Miast Francuzkich, widziałem karety Paryzkie, upewniano mię, że tu robione, co mnie ździwiło, nawet widziałem wiele Dam ubranych po Paryzku, miarkuię z wyborności ich gotowalni, że tu z czasem można będzie sprowadzić kupca z modami y z zapachami dla uszczęśliwienia kraiu. Znam ich wielu partykularnie, ieżeli mi zlecona będzie ta negocyacya, mogę się podiąć dla miłości Oyczyzny.</p>
          </sp>
          <sp who="#starosta">
            <speaker>STAROSTA.</speaker>
            <p>Nic pożytecznieyszego iak WPana proiekta na uszczęśliwienie kraiu.</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>
              <stage>(do Heleny)</stage>Et bien Madmoiselle! iuż się czas zbliża, będziemy sobie szczęśliwi, ale nam się trzeba umówić, co WPanna myślisz czynić, iak ia odiadę do Paryża, trzeba rzeczy robić z przezornością.</p>
          </sp>
          <sp who="#helena">
            <speaker>HELENA.</speaker>
            <p>
              <stage>(nie mogąc się utrzymać od śmiechu)</stage>Prawdziwie muszę WPanu przyznać wiele przezorności.</p>
          </sp>
          <sp who="#podczaszyna">
            <speaker>PODCZASZYNA.</speaker>
            <p>Już ci na coż bydź w tych ceremoniach, naylepiey iaśnie umówić się w interessach. Jndult mamy y wszystko, poydziemy zaraz do ślubu.</p>
          </sp>
          <sp who="#starosta">
            <speaker>STAROSTA.</speaker>
            <p>Wiadome mi są wszystkie ułożenia Jmc Pana Erazma dziękuię mu, że mnie nie oszukuie, pokazuie iawnie, że mu posagu, nie moiey corki trzeba do uszczęśliwienia, z tak szczerym człowiekiem y ia otwarcie powinieniem sobie postąpić, bo na coż te wszystkie ceremonie, Oyciec Jegomościn był dobry Polak y moy przyiaciel, przyrzekłem mu, że wydam corkę moię za syna iego y chciałem tego dotrzymać mam samę Helenę za świadka, ale Jegomość iest Cudzoziemiec w tym kraiu, nic mu się niepodoba, za cóż sobie ma tę przykrość czynić, brać za żonę Polkę, ma tyle znajomości w Paryżu to sobie potrafi wybrać według swoiey myśli, moia corka dobra Polka, przyiaciela chce znaleść w mężu y iuż wybrała tego zacnego człowieka. Więc WPan Mci Panie Erazm możesz bespiecznie wyieżdżać do Spa szczęśliwey mu drogi życzę.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATA.</speaker>
            <p>
              <stage>(do La Flora)</stage>A czy iuż kufry popakowane.</p>
          </sp>
          <sp who="#podczaszy">
            <speaker>PODCZASZY.</speaker>
            <p>O toż to głowy do robienia interessów ślicznie wszystko wykierowali, czy to tak po Francuzku?... Ale ten Pan Marquis diabła ziadł... Przecięż to kochana żonka, chwaliłem ią, że taka dobra gospodyni, prawda że y te kleynociki gładko przyszły, ale na cóż ie było dawać temu łotrowi przerabiać, iako to z tych Cudzoziemcow, można się czego dobrego spodziewać.</p>
          </sp>
          <sp who="#starosta">
            <speaker>STAROSTA.</speaker>
            <p>Nie trzeba czynić krzywdy Cudzoziemcom, znałem y znam bardzo zacnych w naszym kraiu, trzeba wyłączyć tych, któremi się kray każdy brzydzi, a nasza młodzież często biorąc ich za wzor obyczaiow, gubi się dobrowolnie, y zasługuie wzgardę słusznych ludzi.</p>
          </sp>
          <sp who="#podczaszyna">
            <speaker>PODCZASZYNA.</speaker>
            <p>Ja kleynoty straciłam, moy brat żonę bogatą, nie bardzo dobrze wyszedł ten gust Cudzoziemstwa.</p>
          </sp>
          <sp who="#bartlomiey">
            <speaker>LA FLOR.</speaker>
            <p>Pan mówił, że ma list zaklinaiący, a tu widzę z nas brzydko zażartowali, czy taki to list?</p>
          </sp>
          <sp who="#erazm">
            <speaker>ERAZM.</speaker>
            <p>Jeszcze świat szeroki dla młodego Chłopca, iabym powinien teraz wyzwać tego Jegomości, ale nąż się niezlęknie, toby była subiekcya. 
              <stage>(daie rękę Podczaszyny)</stage>
              Alons madom alons nous promoner, Podczaszynku prosiemy z sobą, może się los moy odmienić, ale dobry humor nigdy. 
              <stage>(odchodzi śpiewaiąc)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#podczaszy">
            <speaker>PODCZASZY.</speaker>
            <p>Ślicznie... bardzo pięknie, y modnie... Ja oszaleię z tą Francyą, oy żebym przynaymniey tego oszusta złapał, przedałbym te kleynoty, a z targowałbym sobie rozwod, y pokoy w domu. 
              <stage>(odchodzi)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div n="35" type="scene">
          <head>SCENA XI.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#starosta">STAROSTA,</rs>
              <rs key="#helena">HELENA</rs>
              <rs key="#wiernicki">WIERNICKI,</rs>(y) 
              <rs key="#agatka">AGATA</rs></p>
          </stage>
          <sp who="#starosta">
            <speaker>STAROSTA.</speaker>
            <p>Już się obeszło bez listu. 
              <stage>(bierze Helenę pod iednę rękę, a Wiernickiego pod drugą)</stage>
              Wy moie kochane dzieci! podzcie zemną, przysięgę wykonać, że będziecie szczęśliwi y ia zwami, chociaż w Polszcze nie w Paryżu żyć będziemy.</p>
          </sp>
          <trailer>(KONIEC)</trailer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>