<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="pol000006" xml:lang="pol" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Poczciwski czyli Wybiegi niepospolite</title>
        <title type="sub">komedya we trzech aktach oryginalnie w polskim języku napisana</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Antoni</forename>
            <surname>Pasławski</surname>
          </persName>
        </author>
        <!-- Antoni Pasławski -->
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Edited by members of 
          <orgName>Historical Pragmalinguistic Team</orgName>
          (
          <persName>Magdalena Pastuch</persName>
          , 
          <persName>Barbara Mitrenga</persName>
          , 
          <persName>Kinga Wąsińska</persName>
          ) affiliated to the 
          <orgName>Institute of Linguistics of University of Silesia in Katowice</orgName>
          with technical support 
          <persName>Jan Wieczorek</persName>
          , 
          <persName>Tomasz Bernaś</persName>
          and 
          <persName>Tomasz Naskręt</persName>
          from 
          <orgName>CLARIN-PL</orgName>
          /
          <orgName>Wrocław University of Science and Technology</orgName>
          (source: Polona.pl with modifications)</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>POLONA</name>
          <idno type="URL">https://polona.pl/item/poczciwski-czyli-wybiegi-niepospolite-komedya-w-trzech-aktach-oryginalnie-w-polskim,NjU3NTI2NTc/4/</idno>
          <title>Pasławski, A., Poczciwski czyli Wybiegi niepospolite: komedya we trzech aktach oryginalnie w polskim języku napisana, Wilno 1808</title>
          <availability>
            <licence>
              <ab>public domain</ab>
              <ref target="https://creativecommons.org/share-your-work/public-domain/">Licence</ref>
            </licence>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person sex="MALE" xml:id="aryst">
            <persName>Aryst</persName>
          </person>
          <person sex="FEMALE" xml:id="izabella">
            <persName>Izabella</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="bogacki">
            <persName>Bogacki</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="zdzierski">
            <persName>Zdzierski</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="poczciwski">
            <persName>Poczciwski</persName>
          </person>
          <person sex="FEMALE" xml:id="agatka">
            <persName>Agatka</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="rzetelnicki">
            <persName>Rzetelnicki</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="franciszek">
            <persName>Franciszek</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="karolek">
            <persName>Karolek</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="suszykufel">
            <persName>Suszykufel</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="obrotnicki">
            <persName>Obrotnicki</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="johan">
            <persName>Johan</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Komedia</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2023-05-23">file conversion from source with some corrections (no text interference)</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1808">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
  </standOff>
  <text>
    <front>
        <titlePage>
          <docTitle>
            <titlePart type="main">POCZCIWSKI
              <lb/>
              CZYLI
              <lb/>
              WYBIEGI NIEPOSPOLITE</titlePart>
            <titlePart type="sub">KOMEDYA
              <lb/>
              WE TRZECH AKTACH
              <lb/>
              Oryginalnie w Polskim Języku napisana</titlePart>
          </docTitle>
          <byline>przez
            <lb/>
            <docAuthor>Antoniego Pasławskiego</docAuthor></byline>
          <epigraph>
            <cit>
              <quote>
                <l>Cóż po skarbach, co po złocie,</l>
                <l>Kiedy pędzim wiek w kłopocie,</l>
                <l>Miliony nam nie słodzą</l>
                <l>Gdy się w sercu troski rodzą.</l>
              </quote>
              <bibl>Arya w drugim Akcie.</bibl>
            </cit>
          </epigraph>
          <docImprint>
              w 
                <pubPlace>WILNIE</pubPlace>
                <lb/>
                Przy Collegium S.P.
                <lb/>
              Drukował nakładem Autora
                <lb/>
                <name>Marcin Dymiński</name>
                Typogr. Wileń.
                <lb/>
              <date>1808</date>
          </docImprint>
          <imprimatur>Za pozwoleniem Cenzury Wileńskiey.</imprimatur>
        </titlePage>
        <castList>
          <head>OSOBY.</head>
          <castItem>
            <role corresp="#aryst">ARYST</role>
            <roleDesc>kupiec.</roleDesc>
          </castItem>
          <castItem>
            <role corresp="#izabella">IZABELLA</role>
            <roleDesc>córka jego.</roleDesc>
          </castItem>
          <castItem>
            <role corresp="#bogacki">BOGACKI</role>
            <roleDesc>Bankier, przyjaciel Arysta.</roleDesc>
          </castItem>
          <castItem>
            <role corresp="#zdzierski">ZDZIERSKI</role>
            <roleDesc>Konsyliarz.</roleDesc>
          </castItem>
          <castItem>
            <role corresp="#poczciwski">POCZCIWSKI</role>
            <roleDesc>Amant Izabelli.</roleDesc>
          </castItem>
          <castItem>
            <role corresp="#agatka">AGATKA</role>
            <roleDesc>Służąca Izabelli.</roleDesc>
          </castItem>
          <castItem>
            <role corresp="#rzetelnicki">RZETELNICKI</role>
            <roleDesc>Szlachcic zprocessowany.</roleDesc>
          </castItem>
          <castItem>
            <role corresp="#franciszek">FRANCISZEK</role>
            <roleDesc>lat 15 (Dzieci Rzetelnickiego).</roleDesc>
          </castItem>
          <castItem>
            <role corresp="#karolek">KAROLEK</role>
            <roleDesc>lat 6. (Dzieci Rzetelnickiego).</roleDesc>
          </castItem>
          <castItem>
            <role corresp="#suszykufel">SUSZYKUFEL</role>
            <roleDesc>Pisarz</roleDesc>
          </castItem>
          <castItem>
            <role corresp="#obrotnicki">OBROTNICKI</role>
            <roleDesc>Lokay Poczciwskiego.</roleDesc>
          </castItem>
          <castItem>
            <role corresp="#johan">JOHAN</role>
            <roleDesc>Lokay Zdzierskiego.</roleDesc>
          </castItem>
        </castList>
    </front>
    <body>
      <div n="1" type="act">
        <head>AKT I.</head>
        <stage type="setting">
          <p>(Teatr reprezentuje ulicę, na boku chałupa Rzetelnickiego, a pod nią kamień).</p>
        </stage>
        <div n="1" type="scene">
          <head>SCENA I.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#franciszek">FRANCISZEK,</rs>
              <rs key="#karolek">KAROLEK.</rs>
            </p>
          </stage>
          <stage type="setting">
            <p>(Franciszek siedzi na kamieniu i naprawia klatkę, a Karolek bawi się przy nim).</p>
          </stage>
          <sp who="#franciszek">
            <speaker>FRANCISZEK.</speaker>
            <p>O! co tę klatkę iak dokończę, to upewniam że prędko się będą łowić w nią Ptaszki, bo to piekna, i sztuczna, i nietylko się w nią będą łapać Gile, Czyżyki, Słowiki, ale nawet Kuropatwy, i Turkawki mi iey nie złamią, tak iak pierwszą.</p>
          </sp>
          <sp who="#karolek">
            <speaker>KAROLEK.</speaker>
            <p>Braciszku! czy prędko ty tę klatkę skończysz?</p>
          </sp>
          <sp who="#franciszek">
            <speaker>FRANCISZEK.</speaker>
            <p>Naydaley za godzinę ze wszystkim będzie gotowa.</p>
          </sp>
          <sp who="#karolek">
            <speaker>KAROLEK.</speaker>
            <p>Wiesz co Franciszku! iak tylko ią skończysz, tak zaraz póydziemy do lasu łowić ptaszki; o! co ia niechcę iuż więcey siedzieć w domu, ia chcę także łowić ptaszki i odtąd, zawsze będę z tobą chodził do lasu.</p>
          </sp>
          <sp who="#franciszek">
            <speaker>FRANCISZEK.</speaker>
            <p>Tak, tak; dlatego może póydziesz abyś mi zawsze ich płoszył.</p>
          </sp>
          <sp who="#karolek">
            <speaker>KAROLEK.</speaker>
            <p>Nie obawiay się braciszku! ia cichuteńko za krzaczkiem będę sobie siedział; ale ty mi także przyrzecz, że każdego dnia pierwszy ptaszek który wleci do tey klatki, będzie moim.</p>
          </sp>
          <sp who="#franciszek">
            <speaker>FRANCISZEK.</speaker>
            <p>A tobież na co się przyda?</p>
          </sp>
          <sp who="#karolek">
            <speaker>KAROLEK.</speaker>
            <p>Wyniosę go na rynek, tak iak ty swoie, i przedam; a za te pieniądze kupować sobie będę codzień śniadanie; wszakże wiesz, że od tego czasu, iak nasza mama umarła, to ociec bardzo mało nam daje jeść: a to dla tego, że i sam niema.</p>
          </sp>
          <sp who="#franciszek">
            <speaker>FRANCISZEK.</speaker>
            <p>Nie: nic z tego niebędzie: niedostaniesz ani iednego ptaszka; alboż to ty zapomniałeś, że te pieniądze, które biorę za ptaszki oddaię oycu moiemu, aby nas wszystkich żywił?</p>
          </sp>
          <sp who="#karolek">
            <speaker>KAROLEK.</speaker>
            <p>Niechże i tak będzie, iak ty chcesz braciszku! ale, ale; a dzisiay ty za twoie ptaszki wiele wziąłeś?</p>
          </sp>
          <sp who="#franciszek">
            <speaker>FRANCISZEK.</speaker>
            <p>Bardzo mało; i zaledwo za nie dzisiay dostanie się nam po kawałku chleba.</p>
          </sp>
          <sp who="#karolek">
            <speaker>KAROLEK.</speaker>
            <p>Gdyby tylko ociec przyszedł prędko, gdyż mi się iuż chce ieść.</p>
          </sp>
          <sp who="#franciszek">
            <speaker>FRANCISZEK.</speaker>
            <p>Otoż i nasz Ociec. 
              <stage>(biegną na przeciwko Oyca obydwa i całuią go w ręce)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div n="2" type="scene">
          <head>SCENA II.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#rzetelnicki">RZETELNICKI,</rs>
              <rs key="#franciszek">FRANCISZEK,</rs>
              <rs key="#karolek">KAROLEK.</rs>
            </p>
          </stage>
          <sp who="#franciszek #karolek">
            <speaker>FRANCISZEK. KAROLEK.</speaker>
            <p>Dzeń dobry wam kochany oycze!</p>
          </sp>
          <sp who="#rzetelnicki">
            <speaker>RZETELNICKI.</speaker>
            <p>Jak się macie kochane dzieci?</p>
          </sp>
          <sp who="#franciszek">
            <speaker>FRANCISZEK.</speaker>
            <p>Ale wy dzisiay móy oycze! tak rano wyszliście z domu, że gdyśmy się ze snu obudzili, to iuż was niebyło; gdzieżeście tak rano byli?</p>
          </sp>
          <sp who="#rzetelnicki">
            <speaker>RZETELNICKI.</speaker>
            <p>Kochane dzieci! wszak wiecie że każdego dnia rano wychodzę z domu a zwłaszcza dzisiay musiałem barzo rano póyść do Pana Zdzierskiego.</p>
          </sp>
          <sp who="#franciszek">
            <speaker>FRANCISZEK.</speaker>
            <p>Powiedźcież mi móy oycze! dla czego wy zawsze chodzicie do tego Pana Zdzierskiego?</p>
          </sp>
          <sp who="#rzetelnicki">
            <speaker>RZETELNICKI.</speaker>
            <p>Móy Synu! iabym niechciał aby kiedy tam noga moia powstała, lecz muszę.</p>
          </sp>
          <sp who="#franciszek">
            <speaker>FRANCISZEK.</speaker>
            <p>Cóż was, do tego przymusza?</p>
          </sp>
          <sp who="#rzetelnicki">
            <speaker>RZETELNICKI.</speaker>
            <p>Móy Synu! czy pamiętasz ty, gdzieśmy mieszkali przed kilką laty?</p>
          </sp>
          <sp who="#franciszek">
            <speaker>FRANCISZEK.</speaker>
            <p>Ach, i bardzo pamiętam, chociaż natenczas byłem ieszcze bardzo małym, tam matka nasza ukochana umarła nam a z nią razem wszystko; od tego czasu iakesmy się z tamtąd tu przenieśli, to nie iednego wieczora, nietylko my z Karolkiem, ale i wy często móy oycze głodni spać idziecie.</p>
          </sp>
          <sp who="#rzetelnicki">
            <speaker>RZETELNICKI.</speaker>
            <p>Otóż to tam to mieszkanie z gruntem, było dziedzictwem naszym dawniey; lecz na nieszczęście iak nam ogień wszystkie ruchomości nasze pochłonął, od tego czasu zaczęliśmy i biedy doznawać; po tym nieszczęśliwym pożarze starałem się zaraz ile możności abym dom mógł wybudować nanowo: grunt zaś i ogród został pustym, ponieważ iuż niebyło zaco ogrodzić, nadobitkę nieszczęścia i matka nasza umarła wkrótce; a że nasz plac był przyległym obok dóbr Pana Maięckiego, a widząc, że, ogień wszystkie moie papiery i dokumenta pochłonął, przeto powiedziano że i ten grunt z domem należy także do Pana Maięckiego, zaczęto zaraz przekonywać fałszywym ograniczeniem. Słowem; do póty mnie ciągano po sądach aż zostałem wypędzony z moiego własnego domu; udałem się był powtórnie do Sądów, lecz na próżno, gdyż Pan Zdzierski wziął się sam za ten interess; dzisiay więc ostatni dekret zapadł; a nim nakazano mi abym się nigdy więcey nieważył pokazywać u Sądu, pod karą: a wszystko to z łaski Pana Zdzierskiego.</p>
          </sp>
          <sp who="#franciszek">
            <speaker>FRANCISZEK.</speaker>
            <p>Ach móy Boże! iakiż to niedobry człowiek ten Pan Zdzierski; o! gdybym go ia złapał do moiey klatki iak gila; zarazbym go przedał temu Paniczowi co to po dziewięć dni ieść ptaszkom niedaie, a upewniam że dziesiątego dnia byłby daleko grzecznieyszym ten P. Zdzierski – lecz niesmućcie się kochany oycze; cóż wam pomoże ten próżny żal, mnie się zdaie móy oycze! że płakać lub rospaczać a nieznaleść ulgi w sercach czułych, iest to iedno iak gdyby pomału za życia do grobu wstępować.</p>
          </sp>
          <sp who="#rzetelnicki">
            <speaker>RZETELNICKI.</speaker>
            <p>O! kochane dzieci moie! mamże być wesoł, kiedy nędza nas gniecie; a do tego móy Franciszku czas iuż abyś czegokolwiek się nauczył – ale...</p>
          </sp>
          <sp who="#franciszek">
            <speaker>FRANCISZEK.</speaker>
            <p>To prawda móy oycze! iać sam często o tem myślę, że gdyby mnie iaki dobry człowiek zaczął czego uczyć: to iabym chętnie porzucił ptaszki łowić, lecz cóż? kiedy nikt niechce darmo uczyć, a pieniędzy niemamy?</p>
          </sp>
          <sp who="#karolek">
            <speaker>KAROLEK.</speaker>
            <p>Jak to niemasz pieniędzy? a też gdzie podziałeś coś wziął dziś za ptaszki.</p>
          </sp>
          <sp who="#rzetelnicki">
            <speaker>RZETELNICKI.</speaker>
            <p>Czy byłeś, dzisiay w mieście Franciszku?</p>
          </sp>
          <sp who="#franciszek">
            <speaker>FRANCISZEK.</speaker>
            <p>Byłem móy oycze! miałem ieszcze kilka ptaszkow, to przedałem, choć bardzo tanio, i oto są pieniądze za nich!</p>
          </sp>
          <sp who="#karolek">
            <speaker>KAROLEK.</speaker>
            <p>Oycze! oycze! dzisiay nasz Franciszek przyszedł zapłakany z miasta.</p>
          </sp>
          <sp who="#franciszek">
            <speaker>FRANCISZEK.</speaker>
            <p>Milczałbyś Karolku, toby lepiey było!</p>
          </sp>
          <sp who="#rzetelnicki">
            <speaker>RZETELNICKI.</speaker>
            <p>Co, zapłakany? czegoś to, powiedź mi móy synu?</p>
          </sp>
          <sp who="#franciszek">
            <speaker>FRANCISZEK.</speaker>
            <p>E! to nic móy oycze! wcale nic!</p>
          </sp>
          <sp who="#rzetelnicki">
            <speaker>RZETELNICKI.</speaker>
            <p>Franciszku! i ty się przedemną taisz? powiedz mi zaraz, dla czegoś płakał?</p>
          </sp>
          <sp who="#franciszek">
            <speaker>FRANCISZEK.</speaker>
            <p>Oto tak było móy Oycze: miałem czyżyka bardzo pięknego, i przedałem go w pewnym domu iakiemuś Paniczowi, ten mi płacąc pieniądze, powiedział; wszak to ty sam iesteś chłopcze, któryś mi przed kilkunastu dniami przedał szpaka, a ia odpowiedziałem, że bydź to może, chociaż niepamiętam, kazałem go uczyć gadać, a on zdechł, ażebyś więc drugi raz nieprzedawał tak słabych ptaszkow, oto masz na pamiątkę, i tak mnie zamalował po uchu, aż mi się zdało że słowiki w uszach moich odezwały się, ieszcze mnie kazał nawet i ze schodów ztrącić – ale móy Boże! czyż ia temu winien, że dziewięć dni niedawali szpakowi ani ieść, ani pić, a nawet i spać, chcąc, żeby się prędko nauczył gadać – za tak więc troskliwe wychowanie szpaczek im podziękował i usnął sobie na wieki – ia myślę żeby i temu Paniczowi niedali ieść z dziewięć dni, toby on może ieszcze cieniey śpiewał od słowika.</p>
          </sp>
          <sp who="#rzetelnicki">
            <speaker>RZETELNICKI.</speaker>
            <p>Zaprowadź mnie móy synu do niego – co zagłupiec! bić za to że ptak z głodu zdechł!</p>
          </sp>
          <sp who="#franciszek">
            <speaker>FRANCISZEK.</speaker>
            <p>Daycie mu pokóy móy oycze! iuż ia iemu i tak dosyć powiedziałem, nawet i pieniędzy brać niechciałem, lecz wspomniawszy że będziemy głodni, wziąłem ie – iemu zaś wychodząc powiedziałem; o byś móy panie doznał tego losu co my, tobyś na ten czas darmo ludzi nie bił, alebyś im ieszcze wedwoie płacił, co oni żądaią za swoie prace – lecz weźcie móy oycze te pieniądze!</p>
          </sp>
          <sp who="#rzetelnicki">
            <speaker>RZETELNICKI.</speaker>
            <p>Co? iabym miał brać te pieniądze które ty móy Synu z hańbą zarobił. O! nie móy Synu! na każdym groszu niewidziałbym nic więcey, nad zbrodnię tego rospustnika a hańbę moiego Syna.</p>
          </sp>
          <sp who="#franciszek">
            <speaker>FRANCISZEK.</speaker>
            <p>Weźcie móy oycze śmiało; gdyż ia dosyć łzami moiemi ie obmyłem, przeto, iuż są zupełnie czyste – odbieraliście codzień, weźcież i teraz móy oycze.</p>
          </sp>
          <sp who="#rzetelnicki">
            <speaker>RZETELNICKI.</speaker>
            <p>Dobrze móy Franciszku, wezmę ie: o! dzięki ci naywyższa opatrzności, żeś mi dał Syna takiego – Patrzcie bogacze! wasze dzieci tracąc wam miliony, częstokroć hańbą was ieszcze przyodziewaią – a móy zaś zarabiaiąc z krzywdą swoią, mnie żywi – o dobry Boże! weyrzyy na ten dar mały, i pobłogosław dzieci moie – 
              <stage>(ściska swe dzieci)</stage>
              Chodźcie teraz moie dzieci! chodźcie! teraz i ia niebędę nieczynnym; pierwiey zawsze mnie ciągano po sądach, dziś przecie choć w nędzy, iednak iestem wolny; weźmiemy się tedy ochoczo do roboty! a prace nasze wspólne, zapewno Bóg pobłogosławi, i gdy świetni zbrodniarze w pośrzód naypysznieyszych gmachów Pałacowych w gronie podłych swych podchlebców prawdziwey roskoszy w sercu nieznaydą, to my choć zgnębieni, szczerze pracuiąc, przy suchym kawałku chleba i zdroiowey wodzie, znaydziemy tę roskosz w naszych sercach która zawsze towarzyszyć zwykła tylko poczciwym ludziom. 
              <stage>(odchodzi)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div n="3" type="scene">
          <head>SCENA III.</head>
          <stage type="setting">
            <p>(Pokóy Arysta)</p>
          </stage>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#izabella">IZABELLA,</rs>
              <rs key="#agatka">AGATKA.</rs>
            </p>
          </stage>
          <stage type="setting">
            <p>(Izabella z biletem w ręku zapieczętowanym i Agatka)</p>
          </stage>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Niechże Pani przecie przeczyta ten list, barzom ciekawa słyszeć co też Jegomość do nas pisze; może też cokolwiek namienia i o moim Marcinie?</p>
          </sp>
          <sp who="#izabella">
            <speaker>IZABELLA.</speaker>
            <p>Ach Agatko! serce moie przeczuwa iakieś umartwienie – o bodayby to przeczucie było niesprawiedliwe!</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Przestań Pani te próżne uroienia przypuszczać do głowy, bo cóżby Jegomość miał pisać takiego, coby Panią mogło zmartwić; zapewne tam nieco innego będzie, iak tylko to: że, zdrów iestem moie dziecie, że wkrótce powrócę do ciebie, lecz zakochane głowy, zawsze maią iakieś uroione strachy i przeczucia daremne – czytayże iuż Pani ten list.</p>
          </sp>
          <sp who="#izabella">
            <speaker>IZABELLA.</speaker>
            <p>
              <stage>(czyta)</stage>„Córko moia nayukochańsza! przez czas niebytności moiey bawiłem u Bogackiego Bankiera, dawnego przyiaciela mego: powracam teraz do domu, iestem zdrów, a co większa: iadę z moim przyiacielem Bogackim, któremu przyrzekłem oddać ciebie, w zamęście; rozważ tedy dobrze kochana Izabello, że to iedynie czynię dla dobra twoiego, ponieważ partya tak zyskowna druga zapewne się nie zdarzy – znam i to, że ty kochasz Poczciwskiego, lecz życzę ci zapomnieć o niem, dobry wprawdzie iest z niego młodzieniec, lecz tak goły iak Turecki święty, i gdybyś poszła za niego, powiększylibyście tylko liczbę żebraków; wiedź także, iż któraby strona niechciała dotrzymać swoiego słowa, tedy przeciwney ma zapłacić 100,000 złotych: Pan Bogacki niecierpliwością zdięty iak nayprędszego ciebie oglądania chce uprzedzić móy przyiazd, przyim go więc w domu naszym iak naymiley, obchodź się z nim grzecznie, radzi ci i rozkazuie, twóy szczerze kochaiący cię ociec” Boże! cóż to ia czytam! więc dla tego ztak wielkim utęsknieniem oczekiwałam przez kilka tygodni, ażebym potem uściskała nieiako Oyca, lecz iako tyrana losu moiego „radzę ci i rozkazuię” nie, kochany oycze! rady twoiey w takim zdarzeniu nieusłuchałabym, lecz rozkaz twóy wypełnić muszę iako Córka ci posłuszna, o iak częstokroć rodzicielska miłość łączy się z tyranią! cóż Agatko: niesprawiedliweż były moie przeczucia?</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Prawda; lecz nie troszcz się Pani, wszystko to będzie dobrze, a nam na co Pana Bogackiego, kiedy my kotenci iesteśmy i z Pana Poczciwskiego. Przypominam sobie cokolwiek tego go Pana Bogackiego, był tu u nas przed laty 7miu czy osmiu; osobliwszy to oryginał piękności, opasły iak pułtora nieszczęścia, a buzia tak przyiemna iak u sowy, słowem gdyby niebył bogatym, to chybaby się przydał ludziom na straszydło do ogrodow; O losie! iakżeś ty niesprawiedliwy. Tulipanom pozwalasz wzrastać na słonecznych upałach, a pokrzywom w nayroskosznieyszych cieniach. Poczciwski hoży chłopak i rostropny, niema maiątku żadnego, a ten Pan Bogacki aż nadto go posiada, chociaż taki nieforemny koczkodan.</p>
          </sp>
          <sp who="#izabella">
            <speaker>IZABELLA.</speaker>
            <p>Porzuciłabyś te niewczesne żarty, a lepiey poradziłabyś mnie, co mam w takim razie czynić?</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Nie iść za Pana Bogackiego, ale za Poczciwskiego.</p>
          </sp>
          <sp who="#izabella">
            <speaker>IZABELLA.</speaker>
            <p>Niebaczna! a ociec że móy, co na to powie?</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Z początku będzie się gniewać, dąsać, tak iak i inni, a potem się uspokoi, a ieżeliby się zechciał opierać, tedy mu powiedzieć, że kiedy tak bardzo upodobał tego Pana Bogackiego, to niech sobie i do śmierci z nim mieszka, a WPannie niech pozwoli iść za Pana Poczciwskiego.</p>
          </sp>
          <sp who="#izabella">
            <speaker>IZABELLA.</speaker>
            <p>Ty gadasz tak iak czuiesz, lecz ia iako córka posłuszna, nigdy tego nieuczynię.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Czyń więc WPanna iak się iey podoba; lecz coby się to miało znaczyć, że Pana Poczciwskiego drugi iuź dzień u nas nie widać – czy nie rozgniewałaś go WPanna czym?</p>
          </sp>
          <sp who="#izabella">
            <speaker>IZABELLA.</speaker>
            <p>Niczym bynaymniey; i dla tego póydę do moiego Gabinetu napisać do niego bilet, aby przyszedł, może to iuż ostatni raz z sobą widzieć się będziemy. 
              <stage>(odchodzi do Gabinetu)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div n="4" type="scene">
          <head>SCENA IV.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#agatka">AGATKA,</rs>(potem) 
              <rs key="#obrotnicki">OBROTNICKI.</rs></p>
          </stage>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>O! głowo zagorzała! że do niey ociec napisał rozkazuię, więc iuż aż tyle rospaczy, i zaraz wyieżdża z swoim posłuszeństwem; dobrze że ia niepamiętam moich rodziców, bo gdyby żyli, toby może i ia miałabym taki kłopot z moim Marcinem, lecz prawda że to tylko u Panów takie korowody dziać się zwykły; a w naszym zaś stanie wcale inaczey, czy kochasz ty mnie? kocham; a chcesz ty mnie? chcę; więc zgoda? zgoda; ot i wesele, ale boday nieszczęście porwało, niedawnośmy się tylko co pobrali z moim Marcinem, aż tu kaduk nadał i podróż iemu z Panem, nawet nienacieszyliśmy się ieszcze z sobą, co to za nieszczęście! mieć męża młodego, a niemieć go w domu, ale otoż i Obrótnicki, iak się masz Obrótnisiu!</p>
          </sp>
          <sp who="#obrotnicki">
            <speaker>OBROTNICKI.</speaker>
            <p>Dobrze się miewam moia pupeczko i miałbym się lepiey ieszcze gdybyś ty mnie chciała kochać. 
              <stage>(ściska ią)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>
              <stage>(odtrącą go)</stage>Precz z rękami, cóż to zapomniałeś że ia mam męża.</p>
          </sp>
          <sp who="#obrotnicki">
            <speaker>OBROTNICKI.</speaker>
            <p>A mnie tam co do tego; wszakże ia nie męża, tylko ciebie kocham, ale powiedz moia Agatko, czy długo ty będziesz mawiała, precz: bo ia mam męża?</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Póty, póki będę kochać męża moiego.</p>
          </sp>
          <sp who="#obrotnicki">
            <speaker>OBROTNICKI.</speaker>
            <p>O ieżeli tak, więc ia śmiało za miesiąc będę się mógł spodziewać od ciebie wzaiemności.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Cóż to ty przez to rozumiesz głupcze iakiś? czy myślisz, że my niemożemy stale kochać iednego i do śmierci?</p>
          </sp>
          <sp who="#obrotnicki">
            <speaker>OBROTNICKI.</speaker>
            <p>Oy co temu to bardzo wierzę, bo tak często stale stawiacie im rogi na głowie, że aż do grobu wciśnie ich ciężar.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Gdybym miała czas, tobym cię nauczyła za taką głupią mowę, ale znay dobroć moią że ci przebaczam.</p>
          </sp>
          <sp who="#obrotnicki">
            <speaker>OBROTNICKI.</speaker>
            <p>Patrzcież ią, nic ieszcze niepowiedziałem iey przykrego, a ona iuż mi przebacza i daruie, oy djabła ten wskura z kobietą, kto iey prawdę będzie mówić w oczy, bo im prawda iest tak ostrą iak mróz dla gołego.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Porzućże iuż baiać, a powiedź po co tu przyszedłeś?</p>
          </sp>
          <sp who="#obrotnicki">
            <speaker>OBROTNICKI.</speaker>
            <p>Po co przyszedłem? a to zabawne pytanie, oto po to, abym się po umizgał trochę do ciebie.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Jeżeli tylko dla tego, to możesz sobie póyść precz.</p>
          </sp>
          <sp who="#obrotnicki">
            <speaker>OBROTNICKI.</speaker>
            <p>No ieżeli ci się pierwsze poselstwo nie podoba, tedy ia mam i drugie, oto Pan móy przysyła mnie z biletem do twoiey Pani.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Gdzież masz ten bilet? daway mi go iak nayprędzey, abym ią mogła choć cokolwiek rozweselić?</p>
          </sp>
          <sp who="#obrotnicki">
            <speaker>OBROTNICKI.</speaker>
            <p>A ieyże co się stało, że tak bardzo smutna?</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Oto przed godziną dostała list od oyca donoszący o przybyciu swoim.</p>
          </sp>
          <sp who="#obrotnicki">
            <speaker>OBROTNICKI.</speaker>
            <p>I cóż w tym iest tak strasznego? prawdziwie że nierozumiem, i mnie się zdaie że by to bardziey ią pocieszyć powinno, a nie zasmucić,</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Prawdę mówisz, że gdyby tylko sam powracał, ale to wiezie z sobą iakiegoś bankiera, któremu przyrzekł oddać Pannę Izabellę w małżeństwo.</p>
          </sp>
          <sp who="#obrotnicki">
            <speaker>OBROTNICKI.</speaker>
            <p>Tam do nieszczęścia!</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>A co większa iż zrobili ieszcze pomiędzy sobą opisy, że któraby strona niechciała dotrzymać słowa swoiego, tedy ma zapłacić vadium przeciwney 100,000.</p>
          </sp>
          <sp who="#obrotnicki">
            <speaker>OBROTNICKI.</speaker>
            <p>Oy co to to prawda, że djabelny kawałek, i cóż my teraz biedni poczniemy?</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Cała nadzieia w Panu Poczciwskim, i ieżeli on niewymyśli iakiego sposobu na zniszczenie tego planu, to pożegnamy was na zawsze, lecz daway mi czym predzey list, ty zatrzymay się tu momęcik, może Panna Izabella da ci iakie zlecenie, ia w moment powrócę.</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="5" type="scene">
          <head>SCENA V.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#obrotnicki">OBROTNICKI</rs>(sam).</p>
          </stage>
          <sp who="#obrotnicki">
            <speaker>OBROTNICKI.</speaker>
            <p>A czy nam kaduk wniósł w drogę tego przeklętego bankiera, aby był na przeszkodzie szczęściu naszemu; i cóż teraz móy biedny Pan pocznie, iuż iuż nadzieia dogorywała, i za przybyciem oyca miał iuż prosić o rękę Izabelli, aż tu nieproszony gość wpada i porywa nam głodnym z przed nosa nasz smaczny pasztecik; o biedny móy Panie! lecz zdrugiey strony, i dobrze mu tak za co niechciał pożytkować, kiedy mu los sam nadarzał szczęście. Niedawnemi czasy daną mu sekretaryą u sądu, i tamby za kilka lat takby się był wykierował, iak wielu innych, co to poprzychodzili prawie bez bótow kaci wiedzą z kąd tylko z matelzaczkami na plecach, a teraz się rozwalaią w Basztardach Angielskich, pierwiey zaledwo może wiedzieli iaki smak ma kura, a teraz i bażanty dla nich nie smaczne, pierwiey może iabłuszko zgryzł iak naysmacznieysze wety; a teraz na ananasy nawet patrzeć niechcę: oy tak to los kieruie na świecie, tak! lecz móy Pan niechciał tam bydź, a przyczyna dla czego? oto że wiele widział nieprawości; a mnieby to co miało obchodzić, że gubią ludzi iak muchy; że rozlewaią krew iak piiak wino, i że czernią cudze honory iak ia szuwaxem bóty, oy gdyby to tak na mnie, tobym wiedział iak się kierować na świecie.</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="6" type="scene">
          <head>SCENA VI.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#izabella">IZABELLA,</rs>
              <rs key="#agatka">AGATKA,</rs>
              <rs key="#obrotnicki">OBROTNICKI.</rs>
            </p>
          </stage>
          <sp who="#izabella">
            <speaker>IZABELLA.</speaker>
            <p>
              <stage>(wychodzi z listem w ręku zapieczętowanym)</stage>Twóy Pan pisze do mnie że dla ważnych przyczyn niemoże się ze mną widzieć, nie rozumiem prawdziwie coby mu w tym bydź mogło na przeszkodzie że i momętu iednego poświęcić dla mnie niemoże; odday więc mu ten bilet, i powiedz, do tego ustnie, że ieżeli się dziś ieszcze ze mną niezobaczy, to nazawsze dom nasz dla niego będzie zamkniętym.</p>
          </sp>
          <sp who="#obrotnicki">
            <speaker>OBROTNICKI.</speaker>
            <p>Bardzo dobrze Pani Dobrodziko.</p>
          </sp>
          <sp who="#izabella">
            <speaker>IZABELLA.</speaker>
            <p>Biegayże iak nayprędzey, ty Agatko bądź zawsze w przedpokoiu, a gdyby iakie były wizyty od moich przyiaciołek, tedy powiedz im, żem słaba, i że widzieć się z nikim niemogę.</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="7" type="scene">
          <head>SCENA VII.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#agatka">AGATKA,</rs>
              <rs key="#obrotnicki">OBROTNICKI.</rs>
            </p>
          </stage>
          <sp who="#obrotnicki">
            <speaker>OBROTNICKI.</speaker>
            <p>No Agatko! bywayże mi zdrowa.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Obrotnicki! powiedz ty mnie a szczerze: czy umiesz ty czasem choć z przypadku prawdę powiedzcie?</p>
          </sp>
          <sp who="#obrotnicki">
            <speaker>OBROTNICKI.</speaker>
            <p>I tak, i nie, podług interessu, zwyczaynie iak dworak, lecz do czegóż to zmierza?</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Chciałabym się od ciebie dowiedzieć o ważney rzeczy.</p>
          </sp>
          <sp who="#obrotnicki">
            <speaker>OBROTNICKI.</speaker>
            <p>A ta iest?...</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Słyszałam że twóy Pan bywa często u JPany Urodnickiey, słuchay no! Czy prawda to iest?</p>
          </sp>
          <sp who="#obrotnicki">
            <speaker>OBROTNICKI.</speaker>
            <p>Kto? móy Pan? Niewierz temu moia Agatko, to fałszywie ktoś ci doniósł.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>A widzisz kłamco iakiem cię złapała, to ty zawsze tak prawdę powiadasz?</p>
          </sp>
          <sp who="#obrotnicki">
            <speaker>OBROTNICKI.</speaker>
            <p>A tyż Agatko umiesz czasem milczeć?</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Zwyczaynie iak kobieta.</p>
          </sp>
          <sp who="#obrotnicki">
            <speaker>OBROTNICKI.</speaker>
            <p>No czy tak iak kobieta? to kłaniam uniżenie za to; bo kobiecie sekret powierzyć, albo dać przez bęben ogłosić, to, wszystko podobno na iedno wypadnie.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Otoż ciebie przekonam, że potrafię milczeć, no słucham, gadayże co masz mówić?</p>
          </sp>
          <sp who="#obrotnicki">
            <speaker>OBROTNICKI.</speaker>
            <p>Niechciałem ci o tem mówić, ponieważ to niewarto i wspomnienia, a nietylko żeby mogło sprawić iakie podeyrzenie. Prawda że móy Pan bywa czasami u Panny Urodnickiey, lecz to w nayniewinnieyszey myśli, i to chyba przyiaciele iego czasami chcąc sobie uczynić rozrywkę z tey starey Panny, wyciągną go z sobą: bo trzeba ci wiedzieć Agatko, że Panna Urodnicka djabelnie zakochała się w moim Panu.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Bodayby się te rozrywki nie zamieniły z czasem na maryaż.</p>
          </sp>
          <sp who="#obrotnicki">
            <speaker>OBROTNICKI.</speaker>
            <p>Ey gdzie tam u kata! móy Pan tak dalekim iest od tego, że ani słuchać nawet o tem nie chce, chociaż mu iuż potylekroć razy proponowano ten maryaż.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Proponowano iuż mówisz?</p>
          </sp>
          <sp who="#obrotnicki">
            <speaker>OBROTNICKI.</speaker>
            <p>Tak moia Agatko, tak! a co większa, że Panna Urodnicka oświadczyła się zapisać memu Panu 500,000. żeby się tylko z nią ożenił, lecz on i słuchać nawet niechciał, gdy mu o tem proponowała.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Rozumnie zrobił.</p>
          </sp>
          <sp who="#obrotnicki">
            <speaker>OBROTNICKI.</speaker>
            <p>Co? co? rozumnie! powiedz raczey że głupio, oy gdybym ia był na iego mieyscu, tobym nigdy nieodrzucał takiey propozycyi.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>To tybyś się z nią ożenił?</p>
          </sp>
          <sp who="#obrotnicki">
            <speaker>OBROTNICKI.</speaker>
            <p>A dla czegóż nie! gdyby tylko ona sama chciała? Panienka iak Krezus bogata.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>A stara iak świat.</p>
          </sp>
          <sp who="#obrotnicki">
            <speaker>OBROTNICKI.</speaker>
            <p>Ale ma za to dukaty ieszcze starsze.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Którey iuż miia piąty krzyżyk,</p>
          </sp>
          <sp who="#obrotnicki">
            <speaker>OBROTNICKI.</speaker>
            <p>Tym lepiey dla mnie!</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Jak to tym lepiey?</p>
          </sp>
          <sp who="#obrotnicki">
            <speaker>OBROTNICKI.</speaker>
            <p>Bobym ią prędzey wyprawił do Abrahama na kwaśne piwo, a tam niechby sobie z Abrahamem siedząc przy kwaśnym piwku, rozmawiali o dawnych dzieiach, a ia sobie tu tym czasem umizgałbym się do ładnieyszych. A do kata wszak ia aż nadto długo tu zagadałam się, a móy Pan zapewno czeka mnie z niecierpliwością, no bywayże mi zdrowa moia Agatko! a pamiętay nic nie wspominay o tem dzieciństwie przed twoią Panią, adieu! bóstwo moie. 
              <stage>(odchodzi)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div n="8" type="scene">
          <head>SCENA VIII.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#agatka">AGATKA.</rs>
            </p>
          </stage>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>
              <stage>(sama za odchodzącym, mówi)</stage>A pamiętay nic niewspominay twoiey Pani... niebarzobym podobno milczała gdyby się to cokolwiek iey tyczyło, ależ Panna Urodnicka, iak iey niewstyd nabiiać się z swoim maiątkiem, iak widzę djabelnie iey musiał się naprzykrzeć ten stan Panieński, kiedy się iego aż z pieniędzmi pragnie pozbyć, oy tak to zawsze bywa z młodych lat, kiedy się trafiały partye, to się przebierało w nich iak w gruszkach; ten był nie ładny, ten prostak, ten niechciał znosić Jmości grymasow; ten choć bogaty, ale bez urzędu, tym czasem minęły lata młode, słowem chciała koniecznie złapać dla siebie Adonisa, a teraz możeby i satyra leśnego zchwytała, żeby tylko ieszcze ten chciał się z nią żenić.</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="9" type="scene">
          <head>SCENA IX.</head>
          <stage type="setting">
            <p>(Pokóy Zdzierskiego)</p>
          </stage>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#zdzierski">ZDZIERSKI.</rs>
            </p>
          </stage>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(sam wychodzi z książką w ręku)</stage>Że też to w każdey Xiążce, w każdym zdaniu Autorowie piszą: że prawda, iest to naypięknieysza i nayzyskownieysza; i że kto idzie drogą prawdy, zawsze doydzie do mety szczęśliwey. Otóż ia pierwszy tym zdaniom wszystkim iestem przeciwny, i muszę wydać iak nayprędzey dzieło pod Tytułem podchlebstwo i obłuda, czyli droga do szczęśliwości, a przekonacie się Panowie Autorowie wielkich dzieł, dzieł, że wasze z druku wyszłe ksiąszki popleśnieią leżąc, mole wam ich pogryzą, a moich drukarnie nienastarczą drukować, gdyż do tego dzieła zbawiennego, będę miał prenumeratorów krociami, zacząwszy od dworaków, a skończywszy na kopistach, a samaż Palestra co mi uczyni prenumeracyi; wybaczcie mi zatem Panowie mędrcy Rzymscy, Greccy, żeście w tym wszyscy fatalnie pobłądzili, wychwalaią waszą spleśniałą prawdę; a z resztą i nie obwiniam was tak bardzo, bo może za waszych czasów prawda była tak zyskowna, iak iest dzisiay kłamstwo; a potym, zawsze iest snadniey nauczać, iak wykonywać; i tak: gdy się spytano pewnego mówcy Greckiego dla czegoby sam tych prawideł niezachował iakich nauczył drugich? odpowiedział im: że mnie płacą tylko za to, abym drugich nauczał, nie zaś abym sam ie zachowywał.</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="10" type="scene">
          <head>SCENA X.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#zdzierski">ZDZIERSKI,</rs>
              <rs key="#johan">JOHAN.</rs>
            </p>
          </stage>
          <stage type="setting">
            <p>(Zdzierski i Johan z biletem)</p>
          </stage>
          <sp who="#johan">
            <speaker>JOHAN.</speaker>
            <p>Człowiek iakiś przyniosł list do Pana od Maięckiego.</p>
          </sp>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>Day sam; 
              <stage>(czyta)</stage>
              „Mocno WPanu obowiązany iestem za wygraną sprawę o ten kawałek ziemi z domem i abym należytą wymierzył nadgrodę za jego fatygę, przeto; oczekuię go u siebie” „Maięcki” nie odpisuię nic, bo niemam czasu, lecz powiedź posłańcowi, że wkrótce sam przybędę.</p>
          </sp>
          <sp who="#johan">
            <speaker>JOHAN.</speaker>
            <p>Bardzo dobrze. 
              <stage>(odchodzi)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div n="11" type="scene">
          <head>SCENA XI.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#zdzierski">ZDZIERSKI</rs>(sam).</p>
          </stage>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>Daleyże, śpieszmy teraz iak nayprędzey do Pana Pochłońskiego, a gdy ukączę z nim moie interessa, więc z tamtąd wstąpię zaraz do Pana Maięckiego; niedawaymy nigdy czekać na siebie, w takich zdarzeniach 
              <stage>(chce iść)</stage>
              lecz kogoż tam znowu kaci niosą do mnie; czy mi się zdaie; czy on w samey rzeczy; tak, niemylę się! to Rzetelnicki! czy go licho iak na tóż niesie, serce moie, stań się niewzruszonym, a ieżeli uszy moie posłyszycie płacz, narzekania, to niech się wam zdaie, że to wilcy w lesie wyią.</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="12" type="scene">
          <head>SCENA XII.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#zdzierski">ZDZIERSKI</rs>(i)
              <rs key="#rzetelnicki">RZETELNICKI.</rs></p>
          </stage>
          <sp who="#rzetelnicki">
            <speaker>RZETELNICKI.</speaker>
            <p>Wielmożny mości Dobrodzieiu!...</p>
          </sp>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>Czegoż chcesz?</p>
          </sp>
          <sp who="#rzetelnicki">
            <speaker>RZETELNICKI.</speaker>
            <p>Oto przyszedłem do Pana dopraszać się, abyś był łaskaw, i chciał rozważyć należycie tę sprawę, którą pomimo nayoczewistszey sprawiedliwości przegrywam niesłusznie.</p>
          </sp>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>Jak to możesz mówić że niesłusznie? wszakże sprawa twoia była sądzona w przyzwoitym komplecie, i dekret iuż zapadł?</p>
          </sp>
          <sp who="#rzetelnicki">
            <speaker>RZETELNICKI.</speaker>
            <p>Prawda że zapadł, lecz bardzo niesłusznie, ponieważ Patron przeciwney strony fałszywemi dowodami zbiiał moie sprawiedliwe zarzuty, z resztą: byłaż to ważna przyczyna do zarzucenia mi fałszu, że niemogłem okazać dokumentów na ten grunt, które mi się przed kilką laty spaliły wraz z domem; zacóż mnie tedy nieprzypuszczono do przysięgi?</p>
          </sp>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>Właśnie też w takim razie możnaby się było spuścić na przysięgę takiego, który...</p>
          </sp>
          <sp who="#rzetelnicki">
            <speaker>RZETELNICKI.</speaker>
            <p>Który niemoże brząknąć złotem, aby zagłuszył uszy sprawiedliwości, a blaskiem zaćmił iey wzrok, mocno się WPan w tym mylisz; to tylko u wielkich Panów, przysięgać dla ambicyi, uwieść niewinność dla rozrywki, czernić sławę bliźniego dla żartu, a zgnębić uciśnioną ludzkość dla punkt honoru, są to obróty naymodnieysze wrazach gwałtownych, lecz u nas biednych takowe okoliczności równaią się z śmiercią.</p>
          </sp>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>Widzę że masz ochotę perorować, zostańże sobie, a ia wychodzę.</p>
          </sp>
          <sp who="#rzetelnicki">
            <speaker>RZETELNICKI.</speaker>
            <p>Oty nie ludzki człowieku! gdybym wiedział że proźba moia nic u ciebie niewskura, zapewnebym i w progi twoie niewstąpił, póydźmy ieszcze do Pana Poczciwskiego, w nim ostatnia moia nadzieia, a ieżeli ten mi nic nie doradzi, tedy zacisnę się gdzie w kąt, abym nigdy więcey iuż nie oglądał tych, którzy tylko postacie noszą ludzkie. 
              <stage>(odchodzi)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div n="13" type="scene">
          <head>SCENA XIII.</head>
          <stage type="setting">
            <p>(Pokóy Poczciwskiego)</p>
          </stage>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#poczciwski">POCZCIWSKI.</rs>
            </p>
          </stage>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(sam wychodzi z książką, i czyta)</stage>„Magnaci są to roskoszne drzewa buyne, gałęziste, na ich liściach czepiaią się dworacy iak owady różnego gatunku, skutek zaś niewdzięczności od oboyga czeka iednakowy, i tak; owady ogryzaią liście aż do prątków, a gdy liścia niestanie czepiaią się około kory, a wyssawszy z niey zupełnie soki, poniewolnie suszą drzewo, tak też i dworacy osiadłszy na liściach łask swoich Panów, roskoszuią się z korzyścią, gdy zaś przestanie na nich zlewać swoie względy, na ten czas czepiaią się do bliższey iego kory soczystey, to iest: do maiątku, honorów, a częstokroć i do zdrowia, a tak, radzi nie radzi, uschnąć muszą poniewolnie. Wystrzegaycie się więc naybardziey chować po swoich dworach owady podchlebne, gdyż ich rodzay iest iadowitszy od padalców, pierwsi ukąsiwszy uciekaią co żywo, a ci pozbawiwszy was bogactw, honorow, ieszcze i naygrawać się zwykli z waszych dobrodzieystw” Ten Rozdział wart iest uwagi! nie iestem wprawdzie z liczby magnatow, przeto wcale się mnie nietyczy, lecz prawdy zaprzeczyć Autorowi niemogę, Obrotnicki do tych czas niepowraca? o czasie! iakimżeś iest srogim tyranem na ten czas, gdy żądamy abyś iak nayprędzey upływał, a ty się wleczesz żółwim krokiem. 
              <stage>(Aktor graiący tę rolę, tu może grać sobie na iakim instrumencie, lub śpiewać: iaką Aryą)</stage>
              Przecież powróciłeś! dla czegożeś się tak długo bawił?</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="14" type="scene">
          <head>SCENA XIV.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#poczciwski">POCZCIWSKI,</rs>
              <rs key="#obrotnicki">OBROTNICKI.</rs>
            </p>
          </stage>
          <stage type="setting">
            <p>(Poczciwski i Obrotnicki z Listem)</p>
          </stage>
          <sp who="#obrotnicki">
            <speaker>OBROTNICKI.</speaker>
            <p>Zaraz Panu powiem dla czego, oy djabelnie nam zaśpiewano mości Dobr:</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Jak to? miałażby iaka niepomyślność?... lecz mów prędzey?</p>
          </sp>
          <sp who="#obrotnicki">
            <speaker>OBROTNICKI.</speaker>
            <p>Przychodzę z Pańskim bilecikiem do Panny Izabelli, a spotkawszy się w przedpokoiu z Agatką, zacząłem z nią maleńki dyskursik prowadzić: wiadomo panu, że ona iest wierną konfidentką Panny Izabelli, przeto też wie o wszystkim; zaczęła mnie z początku nieznacznie wypytywać o Panu, dla czego tak rzadko u nas bywa, może chory? może zatrudniony? ia też odpowiadałem na wszystko tak, iak przystoi na wiernego sługę, a potem powiedziała mi, że ociec Panny Izabelli, spodziewany iest wkrótce, i że wiezie z sobą iakiegoś Bankiera, za którego przyrzekł wydać swoią córkę.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Nieba! co słyszę!... o Izabello! iak widzę los zawistny zawsze nas prześladować będzie.</p>
          </sp>
          <sp who="#obrotnicki">
            <speaker>OBROTNICKI.</speaker>
            <p>Jeszczeby się temu łatwo zaradziło, gdyż Panna nam sprzyia, niechciałaby póyść za niego, i kwita; ale to sęk nieprzełamany, że ułożyli pomiędzy sobą vadium na 100,000; ieżeliby któraby strona niedotrzymała swoiego słowa.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Widać tedy, że ubogim nietrzeba posiadać ni czucia, ni serca, gdyż dla nich przeznaczenie nic więcey niezostawiło na ziemi, nad nędzę i rospacz. Któżby się mógł spodziewać!... ociec Izabelli był zawsze dla mnie tak życzliwym, iż spodziewałem się bez żadney trudności otrzymać od niego rękę Izabelli, lecz się zawiodłem niestety!</p>
          </sp>
          <sp who="#obrotnicki">
            <speaker>OBROTNICKI.</speaker>
            <p>Co teraz to prawdziwie należałoby wezwać na pomoc kochanków całego świata, aby nas zasilili swoią radą: Koloandrze! Abellardzie! przybywaycie na pomoc, bo chcą nam porwać naszą Heloissę.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Kochać i być nawzaiem kochanym; a niepozyskać ręki dla tego tylko że bez maiątku? o iak to iest nieznośnie! naturo! za cóż niezrządziłaś, aby serca biednych nigdy nieczuli miłości ku bogatszym. Że bez maiatku, póydź tedy okradniy kogo politycznie, zgray w karty, odrwiy sztucznie, a na ten czas niebędziesz miał żadney przeszkody; lecz ieżeli posiadasz maiątek a nieposiadasz czułego serca, nie posiadasz żadney cnoty; na ten czas i miliony ludzi zamorduy, a tego skarbu z żadnego serca nieukradniesz? prawda że z pieniędzmi łatwiey iest wszystkiego dokazać aniżeli z poczciwością: i tak zechcesz się z niemi piąć na Urzędy wyday tylko kilka balów solennych, a przy szampanie będą ci natychmiast wykrzykiwać, vivat nasz kochany przyiaciel lub Dobrodziey! on zaledwo przebęknie kilka słów iak osieł Hebrayskim ięzykiem, a nazwą go Cyceronem, znaydą zaraz w nim wszystkie cnoty, których może od Prapradziadow żaden z iego przodków nie dziedziczył, słowem; za pieniądze wszystko nabyć dziś można, oprócz szczerey przyiaźni i cnoty.</p>
          </sp>
          <sp who="#obrotnicki">
            <speaker>OBROTNICKI.</speaker>
            <p>Przytym Panna Izabella dała mi bilet do Pana.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Daway go czymprędzey; czyta „Panie Poczciwski! niewiem prawdziwie, co mam sobie wnosić ztąd, że drugi iuż dzień niewidzę go u siebie, możeś iuż poprzestał mnie kochać, niebądź proszę w niestatku podobnym do innych wielu, którzy, potysiąc razy przysięgaią u nóg ofiaruiąc swą niezmienną przyiaźń płci naszey, a wyszedłszy za drzwi, tyleż na nich obelg miotaią: przyidź proszę cię, mam z nim wiele do mówienia, gdyż ieżeli za kilka godzin nieodwiedzisz mnie, tedy na zawsze przed nim zamkniętym będzie dom oyca moiego i serce Izabelli, która cię kocha nad życie!” naymilsza Izabello! za cóż ieszcze i ty ranisz serce moie tym powątpiewaniem?</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="15" type="scene">
          <head>SCENA XV.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#poczciwski">POCZCIWSKI,</rs>
              <rs key="#obrotnicki">OBROTNICKI</rs>(i) 
              <rs key="#rzetelnicki">RZETELNICKI.</rs></p>
          </stage>
          <sp who="#rzetelnicki">
            <speaker>RZETELNICKI.</speaker>
            <p>Wielmożny mości Dobrodzieiu!...</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Tylko proszę bez tych tytułów, gdyż to słowo wielmożny, temu tylko przynależy, kto dziś na świecie wiele może, ia zaś będąc bez urzędów i bez maiątków, nic na nim nie mogę. Dobre tylko postępki i cnoty, czynią człowieka w oczach ludzi szlachetnieyszym, a niżeli tytuły wielmożnych, lub pełne szkatuły naładowane spleśniałym złotem; przeto poprostu powiedz mi kochany staruszku, co cię tu sprowadza do mnie? lecz ieżeli się niemylę, to podobno WPan iesteś ów Rzetelnicki, który miałeś process z Maięckim? apropos; mamże mu powinszować wygranego Processu, i zapewno cum expensis?</p>
          </sp>
          <sp who="#rzetelnicki">
            <speaker>RZETELNICKI.</speaker>
            <p>Przeciwnie mości Poczciwski! gdyż ia przegrałem, a do tego nakazano mnie ieszcze abym zwrócił prawne expensa.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Tegom się nigdy niespodziewał, a Pan Zdzierski czy był przy tey sprawie?</p>
          </sp>
          <sp who="#rzetelnicki">
            <speaker>RZETELNICKI.</speaker>
            <p>Z iego też właśnie łaski i przegrałem; póty kręcił sprawą, póty wynaydywał fałszywe dowody, aż zupełnie mnie odsądzono od wszystkiego, przychodzę więc właśnie w tym względzie do WPana, abyś był łaskaw i doradził mi cokolwiek, gdyż za czasów bytności iego w sądach, wielu od niego radę odbierało; nie od mawiay także WPan i dla mnie, i poradź, co mam czynić nieszczęśliwy?</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Cóż mam radzić? wypada abyś apellował daley.</p>
          </sp>
          <sp who="#rzetelnicki">
            <speaker>RZETELNICKI.</speaker>
            <p>Sąd zakazał mi apellacyi Dekretem pod karą.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Czy aż tak daleko zaszło? móy Panie Rzetelnicki, niemogę ci tego przyrzekać, lub czynić naymnieyszą w tym nadzieię do dopomożenia, lecz gdyby iakakolwiek zdarzyła się sposobność do nadgrodzenia tey iego straty, tedy przyrzekam, iż niezaniedbam ostatnich nawet użyć śrzodków. Teraz chciałbym wiedzieć iak wielką stratę ponosisz przez ten Process?</p>
          </sp>
          <sp who="#rzetelnicki">
            <speaker>RZETELNICKI.</speaker>
            <p>Za Plac z Domem dawano mi przed kilką laty 1000 Dukatów Expensa zaś Prawne, wiadomo mu co kosztuią.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Idź więc kochany staruszku do siebie, a móy służący pódzie za nim, aby wiedział, gdzie iest mieszkanie iego.</p>
          </sp>
          <sp who="#rzetelnicki">
            <speaker>RZETELNICKI.</speaker>
            <p>Polecam mnie łaskawey pamięci. 
              <stage>(odchodzi)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Obrótnicki! zatrzymay się!</p>
          </sp>
          <sp who="#obrotnicki">
            <speaker>OBROTNICKI.</speaker>
            <p>Co Pan rozkaże?</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Masz tu Dukat 
              <stage>(daie mu)</stage>
              odprowadziwszy tego staruszka do Domu, póydziesz do Pałacu Maięckiego: służąc tam przed kilką laty, bez wątpienia i teraz ieszcze musisz mieć tam znaiomych kogokolwiek ze służących; zaproś więc którego z nich na wino i wybaday, co Maięcki ofiarował Zdzierskiemu za tę sprawę?</p>
          </sp>
          <sp who="#obrotnicki">
            <speaker>OBROTNICKI.</speaker>
            <p>Dobrze Panie, właśnie Kamerdyner iego iest wielkim moim przyiacielem, a ten zapewna o wszystkiem wie doskonale. 
              <stage>(odchodzi)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Skoro tylko Zdzierski wmieszał się w tę sprawę, tedy bez wątpienia nienapróżno; o! znam go dokładnie, iest to lis dybiący tylko za pewną zdobyczą, ieżeli tak iest w samey rzeczy, tedy można będzie coś pomyśleć do nadgrodzenia tey straty Rzetelnickiemu, lecz śpieszmy wprzódy do Izabelli. 
              <stage>(odchodzi)</stage></p>
          </sp>
          <trailer>(Koniec aktu Igo)</trailer>
        </div>
      </div>
      <div n="2" type="act">
        <head>AKT II.</head>
        <div n="16" type="scene">
          <head>SCENA I.</head>
          <stage type="setting">
            <p>(Pokóy Arysta)</p>
          </stage>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#izabella">IZABELLA,</rs>
              <rs key="#agatka">AGATKA.</rs>
            </p>
          </stage>
          <sp who="#izabella">
            <speaker>IZABELLA.</speaker>
            <p>Ach kochana Agatko! iakże iestem niespokoyna!</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Przestań się Pani martwić daremnie, któż to wie co się ieszcze stanie, czyliż to koniecznie ten Pan Bogacki ma być iey mężem? ieszcze w tym niemasz żadney pewności.</p>
          </sp>
          <sp who="#izabella">
            <speaker>IZABELLA.</speaker>
            <p>Któż cię może zapewnić że nie; oni między sobą ułożyli opisy, że która strona niedotrzyma słowa swoiego, ta ma zapłacić przeciwney 100,000; wszak ty znasz sytuacyą oyca moiego iże nieposiada tak wielkiego maiątku, aby dla nieposłuszeństwa swoiey córki miał zapłacić tę summę; przytym wiadoma ci także i surowość oyca moiego, a on gdy mi rozkaże, niebędę więc mogła być mu nieposłuszną.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Że też to te Panienki zaraz z swoim posłuszeństwem wyieżdżaią: chwalebną to iest wprawdzie rzeczą dla Panienki uczciwey aby była posłuszną rodzicom swoim, ależ przytym zdaie mi się że trzeba pamiętać i na to, iż przez nieuważne posłuszeństwo co się w iednym momencie dopełnić może, całym życiem potem nadgrodzić niezdoła.</p>
          </sp>
          <sp who="#izabella">
            <speaker>IZABELLA.</speaker>
            <p>Prawdziwie nierozumiem, coby się miało znaczyć, że Poczciwskiego do tych czas nie widać ieszcze.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Może go iakie ważne interessa zatrzymuią.</p>
          </sp>
          <sp who="#izabella">
            <speaker>IZABELLA.</speaker>
            <p>Czyliż miłości obowiązki nie są ważnemi, a zwłaszcza żem prosiła w liście aby przychodził iak nayprędzey.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>A może też Obrótnicki gdziekolwiek zatrzymał się z biletem.</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="17" type="scene">
          <head>SCENA II.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#izabella">IZABELLA,</rs>
              <rs key="#agatka">AGATKA</rs>(i) 
              <rs key="#poczciwski">POCZCIWSKI.</rs></p>
          </stage>
          <sp who="#izabella">
            <speaker>IZABELLA.</speaker>
            <p>Daymy na to, żebym i niepisała niego, czyliż serce jego nie powinno mu przypominać, że oczekuie na niego z utęsknieniem szczera iego przyiaciółka.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>W którey obięcie śpieszy iak nayprędzey.</p>
          </sp>
          <sp who="#izabella">
            <speaker>IZABELLA.</speaker>
            <p>
              <stage>(zmieszana)</stage>Poczciwski!...</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Tak, ia iestem naymilsza Izabello! ten, którego serce czuie aż nad to słodką boleść, ale razem każe mi niezapominać i o czym więcey.</p>
          </sp>
          <sp who="#izabella">
            <speaker>IZABELLA.</speaker>
            <p>Jak to? nie rozumiem WPana.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Izabello! ia cię kocham nad życie! ty mi także iesteś wzaiemną, ale pamiętać na to trzeba, iey ociec iest zupełnie przeciwny naszey miłości.</p>
          </sp>
          <sp who="#izabella">
            <speaker>IZABELLA.</speaker>
            <p>Prawda że iest przeciwny; bo nieczuie iey.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Ale za to czuie uszczęśliwienie swey córki iedyney, które zakłada na bogatym ożenieniu.</p>
          </sp>
          <sp who="#izabella">
            <speaker>IZABELLA.</speaker>
            <p>Czy mogłabym być szczęśliwszą z kim innym, iak z tym, którego się kocha? WPan milczysz...</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Miłość mi usta wiąże! gdyż sam niewiem co mam w tym położeniu czynić.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Porzućcie Państwo te swoie miłosne korowody, a myślcie raczey wspólnie, czy nie możnaby zapobiedz temu; aby tego Pana Bogackiego z niczym odprawić.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Jakże by się to odmienić mogło, kiedy oyca ma przyrzeczenie?</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Prawda to iest, ale czy niemożnaby to iakimkolwiek sposobem zrobić, aby ten Pan Bogacki rzekł się swoiego słowa, lub co podobnego; pomyśl no WPan nad tym dobrze, Panie Poczciwski.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Czy ten Bankier znaiomy w tym domu?</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Był tu podobno przed laty 7. czy 8. zgoła on Panny Izabelli niezna, iak tylko ieszcze będącą w wieku dziecinnym, a co większa, że wprzódy tu sam stanie a niżeli Jegomość nasz.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Wprzódy mówisz, i Izabelli niezna? ieżeli tak, to możnaby iakimkolwiek sposobem przewlec na czas nieiaki lecz cóż potym się stanie?</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>No; a przez ten czas trzebaby go iak zręcznie odrwić, lub cokolwiek podobnego, aby się zrzekł swojego słowa dobrowolnie, Panna Izabella mogłaby nayłatwiey tego dokazać, przyiąwszy go iak nayoziębley przy samym wstępie; ale wiem że tego niezechce uczynić.</p>
          </sp>
          <sp who="#izabella">
            <speaker>IZABELLA.</speaker>
            <p>Zgadłaś Agatko! i wolę całe życie być nieszczęśliwą, a niżeli choć namoment rozgniewać na siebie tak dobrego Oyca.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>To zwyczayne WPanny kazanie. ono nam wcale teraz niepotrzebne, no Panie Poczciwski! czegoż WPan stoisz iak malowany?</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Cóż ia mam przedsięwziąć, kiedy Izabella...</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Nie zważay WPan na to bynaymniey, byleś tylko iaki dobry plan ułożył i przyprowadził do skutku, to Panna Izabella, upewniam, że na wszystko przystanie!</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Izabello! a gdybym w samey rzeczy iakim sposobem odstręczył Pana Bogackiego, cóżbyś na ten czas rzekła?</p>
          </sp>
          <sp who="#izabella">
            <speaker>IZABELLA.</speaker>
            <p>Czyń WPan, co mu się podoba, ale go wcześnie o tem ostrzegam, że ieżeliby cokolwiek tyczyło się moiego honoru, lub oyca mego, tedy WPan nazawsze utracisz prawo, nie tylko do serca moiego, ale nawet do naymnieyszey Przyiaźni.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Poprzysięgam ci na moią miłość, że nic takiego nieuczynię, coby mię niewartym uczyniło twoiey przyiaźni; i abym cię dokładniey o tem przekonał, chcę cię prosić o iedną łaskę.</p>
          </sp>
          <sp who="#izabella">
            <speaker>IZABELLA.</speaker>
            <p>O co? mów?</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Wszak Bogacki, iak powiadacie, ma tu wprzód stanąć kilko godzinami przed, przyiazdem oyca Panny Izabelli.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Nieinaczey.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>A ponieważ on Panny Izabelli niewidział, iak tylko ieszcze będącą w wieku dziecinnym, przeto chciałbym aby Panna Izabella ukryła się na czas do osobnego Gabinetu, i niepokazywała się aż do przyiazdu oyca.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>A Bogacki że iak przyiedzie, któż go tu przyimie na mieyscu Panny Izabelli?</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Ja to przyięcie na siebie biorę, zwłaszcza że obydwa sobie nieznani iesteśmy.</p>
          </sp>
          <sp who="#izabella">
            <speaker>IZABELLA.</speaker>
            <p>Ponieważ tak koniecznie wypada abym się ukryła, przeto daleko lepiey zrobię, gdy zupełnie wyiadę z domu pod pozorem na spotkanie oyca moiego.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Wyśmienicie, i ieszcze lepiey.</p>
          </sp>
          <sp who="#izabella">
            <speaker>IZABELLA.</speaker>
            <p>A że móy ociec naydaley o dwie lub 3. mile iest tylko w drodze póydę więc do moiey przyiaciółki Pani Cnotliwskiey, a z nią spacerem poiedziem; Panie Poczciwski odprowadźże mnie teraz do Pani Cnotliwskiey.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>A iaż co mam robić?</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Potrzeba abyś się została w domu mnie do pomocy.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Bardzo dobrze, życzę tedy Pani przyiemnego spaceru; a nam dobrego powodzenia.</p>
          </sp>
          <sp who="#izabella">
            <speaker>IZABELLA.</speaker>
            <p>Chodź i ty z nami, a ztamtąd powrócisz z Panem Poczciwskim razem.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Służę ci Izabello! 
              <stage>(odchodzą)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div n="18" type="scene">
          <head>SCENA III.</head>
          <stage type="setting">
            <p>(Ulica)</p>
          </stage>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#obrotnicki">OBROTNICKI.</rs>
            </p>
          </stage>
          <sp who="#obrotnicki">
            <speaker>OBROTNICKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(sam wesoł)</stage>Niech żyią winiarze! i ten co wynalazł wina; moim zdaniem, nic niema lepszego na tym świecie nad wino i dziewczęta, bo winko osładza nam dni naszych gorycze, a dziewczęta raiem są dla nas; żebym tylko niezapomniał co mi mówił kamerdyner P. Maięckiego, że ofiarowano Zdzierskiemu 500. Dukatów, tabakierę złotą, i pierścień bryllantowy, tak, co do słowa pamiętam; lecz spostrzegam nadchodzącego tu Zdzierskiego, daleyże śpieszmy się z doniesieniem tego Panu. 
              <stage>(odchodzi)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div n="19" type="scene">
          <head>SCENA IV.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#zdzierski">ZDZIERSKI.</rs>(sam)</p>
          </stage>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>Wyśmienity człowiek z tego Pochłońskiego, tak pięknie moie kapitaliki ulokował, iż za dwa lata naydaley spodziewam się ie zdublować. Przyrzekłem także Panu Wietrznickiemu pożyczeć 500. Dukatów; no! te iuż są odłożone w szkatule; ma piękną wioskę, więc dla przyiaźni mogę mu wygodzić, a zwłaszcza że daie mi 50. od 100; nadchodzi także chwila pożądana, w którey cieszyć się będę z prezencikiem co dla mnie ofiarował Pan Maięcki, za moie trudy i starania: co też bo to niekosztowało pracy i potu, com się nienasuszył mózgu, póki wygrana na naszą stronę nieprzeważyła się: śpieszmy więc do niego, lecz cóż to za figurka zbliża się w te strony? iakiś chudeusz, przypatrzmy się co za ieden!</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="20" type="scene">
          <head>SCENA V.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#zdzierski">ZDZIERSKI,</rs>
              <rs key="#poczciwski">POCZCIWSKI.</rs>
            </p>
          </stage>
          <stage type="setting">
            <p>(Zdzierski i Poczciwski po studeńsku wchodząc, śpiewa sobie)</p>
          </stage>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(na stronie)</stage>Mina iego podoba mi się, zapytay my co za ieden 
              <stage>(głośno)</stage>
              hey! hey! słuchayno Waść, co za ieden iesteś?</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Wszak WPan widzisz że człowiek, 
              <stage>(nastronie)</stage>
              Brawo, nie poznał mnie!</p>
          </sp>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>Już ci widzę że nie zwierz, bo masz na sobie suknie.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>O! na tym się możno barzo łatwo omylić, bo zdarza się, że niektórzy niewarci są nawet wilczey skóry na sobie nosić, a nietylko odzienia, a przecież ich nazywaią ludzmi.</p>
          </sp>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>Mnieysza o to, lecz powiedz mi kto, iesteś właściwie?</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Absolwowany student do usług, lecz ubogi, ukonczywszy nauki, idę po świecie szukać szczęścia.</p>
          </sp>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>Słuchay no! a nieprzyiąłbyś ty służby u mnie?</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Dla czegoż nie, gdybym tylko w czym mu mógł być użytecznym.</p>
          </sp>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>Tylkoż, bo to te twoie odzienie coś zakrawa na łaydaka.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Mnie się iednak zdaie; że tylko ptaków cenić należy z piękności ich piór, ludzi zaś z ich charakteru.</p>
          </sp>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>Ciszey, a wieszże ty z kim mówisz?</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Powierzchowność oznacza człowieka.</p>
          </sp>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>Wiedźże o tym, że iestem sądowa osoba, i że iestem pogromcą zbrodni, i...</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>I gnębicielem cierpiącey ludzkości, wszak to WPan chciałeś powiedzieć.</p>
          </sp>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>Słuchayże ty!...</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>No, no, niezapalay się WPan gniewem, i iakże? będęż więc miał u niego mieysce?</p>
          </sp>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>A ty mi się na co przydasz?</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Ludzie moiego stanu, którzy brali początki różnych nauk, mogą się do wielu rzeczy przydać. np.</p>
          </sp>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(drwiąc)</stage>Naprzykład do utuczenia brzucha przy smacznych moich pułmiskach.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Lepiey iest MPanie brzuch tuczyć z cudzych pułmiskow, a niżeli kieszenie z upadku bliźniego.</p>
          </sp>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>Albo. np. Waść zdatny będziesz w kancelaryi do gryzmolenia po papierze.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>A by tylko nie do gryzmolenia po cudzey cnocie i honorze, lepiey iest 100. arkuszy zagryzmolić białego papieru, któryby się zgoła nanic nieprzydał, a niżeli iedno słowo napisać pięknie a przedaynie.</p>
          </sp>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(niby nie zważaiąc drwi sobie ustawicznie)</stage>O! wiem, że waść zręcznie potrafisz zbroczyć biały papier.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Wolę biały papier zbroczyć a niżeli nieskażone serce, bo papier może się przydać choć pod placki do kuchni, a sercem czarnym, nawet sama ziemia wzdryga się gdy go musi do siebie przyiąć, lecz daymy temu pokóy. Oto są moie papiery zaświadczaiące dobre sprawowanie się.</p>
          </sp>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>Niepotrzebuię ich; gdyż ia człowieka poznam od iednego weyrzenia.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Na tym WPan barzo się łatwo zawieść możesz.</p>
          </sp>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>Nigdy, skoro bowiem spóyrzę na twarz ludzką, to od razu poznam...</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Co też np. z moiey twarzy wyczytuiesz?</p>
          </sp>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>Że iesteś oszust.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Żałuię mocno że nieznam się na fizygnomiach, bobym ia z WPana twarzy daleko więcey wyczytał, widzisz tedy WPan że się mocno mylisz w swey Chiromancyi.</p>
          </sp>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>Kłamiesz łotrze!</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>MPanie! kiedy mnie tylko suknia czyni łotrem, iakże nazwiesz tych, co kosztowne hafty blichtrą swoią niezdołaią zacmić czarności ich duszy.</p>
          </sp>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>Darmo się zapierasz Paniczyku, twarz twoia okazuie takiego.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Gdyby wszystkie zbrodnie na ludzkich twarzach były wyryte, na ten czas malarze naybogatsi byliby w świecie, i w ten czas tylkoby zbrodnia w ubogich przemieszkiwała.</p>
          </sp>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>A toż dla czego np?</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Bo bogacz krocieby sypał, aby malarz delikatnemi tuszami rysy twarzy iego uczynił szlachetnemi, a ubogi niemaiąc czym zapłacić, musiałby na twarzy widocznie nosić cechę swych zbrodni. O! nie MPanie! gdyby to prawda była, tedy bardzo mało widzielibyśmy ludzi w dzień, większaby ich połowa niechcąc swych twarzy pokazać na iaw iak nietoperze niecierpiące światła słonecznego, chowaliby się po kątach, a w nocy tylko, i to w nayciemnieyszey zwiialiby się.</p>
          </sp>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(patrzy na zegarek)</stage>A dokata! z tym łaydakiem takem się zagadał. 
              <stage>(chce odchodzić)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Proszę się ieszcze na momencik zatrzymać.</p>
          </sp>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>No! i cóż mi powiesz?</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Wspomniałeś WPan podobno przed chwilą, że iesteś sądową osobą?</p>
          </sp>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>Nieinaczey: i dla tego, lękay się mnie.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Lękać się? nie MPanie! do póki sprawiedliwość na świecie exystować będzie, do póty ludzie poczciwi lękać się niebędą. Lecz kiedy WPan tak doskonale znasz się na fizygnomiach, proszę mi tedy powiedzieć, a szczerze: kiedy przed WPana stawią delikwenta, co WPan w nim prędzey postrzegasz, czy rysy zbrodni na twarzy, czy też fałdy kieszeni?</p>
          </sp>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>Słuchayże ty łotrze, ia ci tu natychmiast fałdy na twoich plecach porobię, a to, tą laską.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>A pfi MPanie! iesteś zwierciadłem sprawiedliwości, a niecierpisz w nim przeglądać się. I iakże? będę ia u WPana iakikolwiek mieć obowiązek?</p>
          </sp>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>A mnie na djabła darmozjadów przyimować, oto iak się masz tak włóczyć, to lepiey idź do żołnierzy, marsz do boiu.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>O! wy też tak i robicie! że drudzy za was wystawuią swe piersi, gdy wy tym czasem tuczycie brzuchy wasze i kieszenie z ich krwi, z tym wszystkim, iabym i tam był użytecznieyszym od WPana.</p>
          </sp>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>Alboż to ze mnie niebyłby bitny żołnierz! he?</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Gdyby armia składała się z podobnych WPanu żołnierzy, tedyby zamiast amunicyinych wozów, traktyernie i winiarnie za armią prowadzićby trzeba było,</p>
          </sp>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(na stronie)</stage>A to djabeł nie człowiek! niemogę z nim brutalsko postąpić, gdyż ta ulica zupełnie iest pusta, a ten łotr gotów na wszystko się odważyć 
              <stage>(głośno)</stage>
              ponieważ niechcesz być żołnierzem, tedy lepiey zostań szewcem.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>MPanie! lepiey iest bydź poczciwym rzemieślnikiem, a niżeli platowanym urzędnikiem.</p>
          </sp>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(na stronie)</stage>Trzeba tu widzę myślić o reyteradzie! 
              <stage>(głośno)</stage>
              widzę że ty masz ochotę perorować, bayże sobie podły nędzarzu! 
              <stage>(odchodzi prędko)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(sam)</stage>O ty poczciwy zbrodniu! wypłatam ci ia takiego figla, że ani pomyślisz nawet zkąd na cię ta gałązka spadła! on mnie mało zna, a pod tą postawą zupełnie byłem obcym dla niego: chciałem u niego przyiąć mieysce na czas krótki, a to abym łatwiey mógł powetować straty Rzetelnickiego, lecz nietraćmy ieszcze nadziei, nieudało mi się teraz, to może mi się uda łatwieyszym sposobem to nadgrodzić, ieszcze tędy będzie raz przechodził z prezętem od Maięckiego. Czatuymy więc na niego, przybierzmy ieszcze raz inną postać na siebie, wszakże przez to nic więcey niechcę wykonać, iak tylko dopomodz zgnębionemu, a ieżeli przez to mam bydź występnym, że maskuię się dla poratowania cierpiącey ludzkości, iakże nazwać tych, którzy całe swoie życie noszą maski dla zgnębienia iey. 
              <stage>(odchodzi)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div n="21" type="scene">
          <head>SCENA VI.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#rzetelnicki">RZETELNICKI</rs>(sam)</p>
          </stage>
          <sp who="#rzetelnicki">
            <speaker>RZETELNICKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(sam)</stage>Zdybałem Zdziarskiego idącego śpiesznie w tę stronę, zapewno do Pana Maięckiego: pocieszyć go tą nowiną że wygrał sprawę niesprawiedliwą, iże zgnębił ludzkości prawa; o ty wyrodku krwi ludzkiey! bodaieś ani iedney minuty niemiał spokoyney od twego czarnego sumnienia, tak iak ia od moich dzieci, na których spoyrzawszy, serce mi się kraie że niemam im nawet co dać ieść; bo gdyby nieten przeklęty process, nigdybym niedoznał był takiey nędzy, a to wszystko z łaski twoiey kochany Zdzierski, umyśliłeś mnie dla tego iedynie wycięczyć, że ci się wydarzyła pora kieszeń twoią utuczyć, lecz nienarzekaymy napróżno, wniydźmy raczey do chaty, dzieci moie! cieszyliśmy się wprzód choć nadzieią że wygramy tę sprawę, a teraz, gdy nawet i nadzieia nam spełzła, przyzwyczaiaymy się tedy do wieczney nędzy. 
              <stage>(odchodzi)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div n="22" type="scene">
          <head>SCENA VII.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#poczciwski">POCZCIWSKI,</rs>
              <rs key="#obrotnicki">OBROTNICKI,</rs>
              <rs key="#zdzierski">ZDZIERSKI.</rs>
            </p>
          </stage>
          <stage type="setting">
            <p>(Poczciwski, Obrotnicki [po tragarsku;] i Zdzierski)</p>
          </stage>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(w ręku maiąc kiessę)</stage>A! przecież was złapałem do moich rąk kochane pieniążki. O! nieprędko mi się z nich wyśliźniecie, chyba aż na zastaw; póydźcie do moiey kieszeni 
              <stage>(chowa do fraka)</stage>
              I tabakierka także niepospolita! no! ta mi się przyda dla rozerwania humoru, i wiele razy będę zasiadał u sądu, zawsze spoyrzawszy na nią, przypominać sobie będę łaskawe względy tych, dla których pracę ponosiemy 
              <stage>(chowa do kamizelki)</stage>
              a! i pierścień dość piękny, i kosztowny słowem, piękny mi się prezencik dostał, i gdybym takich kilkanaście do roku złapał, to za kilka lat niepotrzebowałbym wcale pracować: zbieraymyż więc za młodu, abyśmy na starość niewyciągali ręki przed temi, których się czasem z miłości bliźniego wspiera 
              <stage>(kładzie na palec)</stage>
              Lecz ktoś nadchodzi, u chodźmy ztąd, ażebysię gdzie przypadkiem nienapotkać znowu z tym przeklętym studentem, bo mowa tego hołysza tak iest dla uszu ostrą, iak ciernie dla ciała, śpieszmy się! 
              <stage>(idzie prędko i zdybuie się z Poczciwskim i Obrótnickim wprost w oczy, ci niby potknowszy się wywracaią kosz z pierzem na niego i obsypuią go)</stage>
              a czy was kaci noszą tak nieostróżnie? łotry iakieś! iak ia tu was zacznę trzepać.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Racz darować Panie ten przypadek, i niech Pan tylko pozwoli a my w moment oczyściemy Panu suknie, daley przyiacielu. 
              <stage>(czyszczą niby suknie, wziąwszy Zdzierskiego za rękę, zdeymuie mu ieden pierścień, drugi tabakierę, i pieniądze z fraka)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(opatruiąc poły że iuż czyste)</stage>No! no! Przebaczam wam, a na drugi raz ostrzegam was, abyście byli bacznieyszemi, bo odwiedzicie kozę, uchodźmy prędko.</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="23" type="scene">
          <head>SCENA VIII.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#poczciwski">POCZCIWSKI,</rs>
              <rs key="#obrotnicki">OBROTNICKI,</rs>(potem) 
              <rs key="#rzetelnicki">RZETELNICKI,</rs>
              <rs key="#franciszek">FRANCISZEK,</rs>
              (i) 
              <rs key="#karolek">KAROLEK.</rs></p>
          </stage>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Chwała Boga udało mi się przecie! Obrotnicki! zawołay teraz do mnie Rzetelnickiego, wszak wiesz gdzie mieszka?</p>
          </sp>
          <sp who="#obrotnicki">
            <speaker>OBROTNICKI.</speaker>
            <p>On mieszka na tey ulicy i oto iest iego chata.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Póydź więc, i zawołay go do mnie, a ia zatrzymam się tu na moment.</p>
          </sp>
          <sp who="#obrotnicki">
            <speaker>OBROTNICKI.</speaker>
            <p>Bardzo dobrze! 
              <stage>(odchodzi)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Plac z domem Rzetelnickiego przysądzono niesprawiedliwie Maięckiemu, a te pieniądze, właśnie iakby na kupno Zdzierskiemu dano, przeto słusznie to wszystko, należy do Rzetelnickiego.</p>
          </sp>
          <sp who="#rzetelnicki">
            <speaker>RZETELNICKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(z dziećmi)</stage>Co ia widzę! i Pan Poczciwski tak ubrany! Cóż się to znaczy?</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Niepytay staruszku o przyczynę, gdyś był u mnie dziś rano, przyrzekłem ci, że ieżeli tylko wydarzy się okoliczność, niezaniedbam iey użyć, aby ci dopomódz, na! masz to wszystko; tak sądzę, że to wyrówna twoiey stracie, idź więc, a pamiętay, że pomagaiąc bliźniemu, sam podobno naznaczyłem kreskę na moim sumnieniu.</p>
          </sp>
          <sp who="#rzetelnicki">
            <speaker>RZETELNICKI.</speaker>
            <p>Niech ci Panie, Bóg stokrotnie nadgrodzi! dzieci moie! padniymy do nóg dobroczyńcy naszemu!</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(wstrzymuiąc ich)</stage>Żadnych ukłonów! niech tylko podły przed podłym kark swóy ugina, lecz poczciwi nayprzeciwnieyszym losom śmiało w oczy patrzeć powinni, my zaś będąc synami iednego oyca, uścisniymy się pobratersku.</p>
          </sp>
          <sp who="#rzetelnicki">
            <speaker>RZETELNICKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(z dziećmi)</stage>Ach Panie nasz! dobroczyńco nasz! 
              <stage>(ściskaią go)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(stoiąc między niemi w obięciach)</stage>O wy! którzy nie dla próżney dumy, lecz dla ukontentowania swoiego ocieracie łzy cierpiącey ludzkości! wy tylko prawdziwie uczuć możecie tę roskosz, którey ia teraz doznaię.</p>
          </sp>
          <p>
            <stage>(arya)</stage>
            <l>Cóż po skarbach, co po złocie!</l>
            <l>Kiedy pędziem wiek w kłopocie!</l>
            <l>Miliony nam niesłodzą</l>
            <l>Gdy się w sercu troski rodzą.</l>
            <l>Ładuycie złotem szkatuły,</l>
            <l>Dziedziczcie dumne tytuły,</l>
            <l>Ja ten tylko chcę mieć w świecie,</l>
            <l>Zem bliźniemu pomógł przecie.</l>
            <l>Układaycie głaz na głazie,</l>
            <l>A w podchlebnem wam obrazie</l>
            <l>Na kolosach piszcie złotem</l>
            <l>Bliźnich płaczem, krwawym potem</l>
            <l>Zeście dumnie w świecie żyli,</l>
            <l>Swietne tytuły dzierżyli,</l>
            <l>Bliźni w sercach mnie wyryią,</l>
            <l>Zem nieżył pracą niczyią,</l>
            <l>Praca w znoiu mile słodzi,</l>
            <l>Gdy się w sercu roskosz rodzi,</l>
            <l>Ta mi roskosz łzy wyciska,</l>
            <l>Gdy brat brata w bliźnim ściska.</l>
            <l>Bliźnich swych iak braci wśpierać,</l>
            <l>Słodko iest żyć i umierać,</l>
            <l>Zyć poczciwie i rzetelnie,</l>
            <l>To się zwie żyć nieśmiertelnie!</l>
          </p>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Nędza bliźniego była pierwszą, tey zadosyć uczyniłem, teraz, dopomóżmy sobie w miłości ieżeli tylko można, wszakże mam serce, a do tego kocham, i iestem kochany, 
              <stage>(odchodzi)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#rzetelnicki">
            <speaker>RZETELNICKI.</speaker>
            <p>Niepoymuię wcale, iakim sposobem tak kosztownie obdarzył mnie Pan Poczciwski.</p>
          </sp>
          <sp who="#obrotnicki">
            <speaker>OBROTNICKI.</speaker>
            <p>Chodźcie tylko ze mną moi przyiaciele a ia wam wszystko opowiem. 
              <stage>(odchodzą)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div n="24" type="scene">
          <head>SCENA IX.</head>
          <stage type="setting">
            <p>(Pokóy Zdzierskiego)</p>
          </stage>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#zdzierski">ZDZIERSKI,</rs>(potem) 
              <rs key="#johan">JOHAN.</rs></p>
          </stage>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(sam wchodząc)</stage>Dzięki Bogu! przecież iuż iestem teraz w bespiecznym mieyscu, oy ci przeklęci tragarze, takiego mi strachu napędzili, mniemałem że mnie tam uduszą: musiałem więc iak nayśpieszniey zmykać z tego bezludnego zaułku, daleyże! rozgośćmy się, hey! Johan!</p>
          </sp>
          <sp who="#johan">
            <speaker>JOHAN.</speaker>
            <p>
              <stage>(wchodzi)</stage>Co Pan rozkaże?</p>
          </sp>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>Na ci klucz od moiego pokoiu, idź i przynieś mi szkatułkę, która stoi pod łużkiem 
              <stage>(Johan odchodzi do pobocznego Gabinetu)</stage>
              Pana Wietrznickiego niewidać dotychczas, a miał być u mnie o tey właśnie godzinie, gdyby przyszedł, więc te 500. dukatów które wziąłem od Pana Maięckiego, zarazbym mu oddał, niech pieniądze darmo nieleżą, niech się przewietrzą cokolwiek, aby niepleśniały:</p>
          </sp>
          <sp who="#johan">
            <speaker>JOHAN.</speaker>
            <p>
              <stage>(wnosi szkatułkę, i stawia na stole)</stage>Oto iest Panie!</p>
          </sp>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>Dobrze: pódź do przedpokoiu, i niewpuszczay tu nikogo, oprócz Pana Wietrznickiego.</p>
          </sp>
          <sp who="#johan">
            <speaker>JOHAN.</speaker>
            <p>Bardzo dobrze! 
              <stage>(odchodzi)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(wyimuie klucz z kamizelki, otwiera szkatułkę, i zagląda)</stage>Wszystko iest na swoim mieyscu, nic nieruszano. Móy Boże! iak to miło Pozciwemu człowiekowi, przypatrywać się owocom, których się dopielęgnował z krwawym potem, daleyże: pódźcie i wy do kompanii, iuż dość długo męczyliście się: w kieszeni, w szkatule za to dla was będzie wygodniey 
              <stage>(sięga do kieszeni, a nie znalazłszy, staie iak piorunem rażony: sięga potem do drugiey, ieszcze bardziey staie osłupiały... pauza nieiaka, ogląda się potem na wszystkie strony)</stage>
              dla Boga! cóż się to znaczy! 
              <stage>(wywraca kieszenie i przypatruie się czy niedziurawe)</stage>
              o nieszczęśliwy człowieku!... a tabakieraż złota? 
              <stage>(szuka po wszystkich kieszeniach)</stage>
              dla Boga, i tey niemasz, a pierścieńże? 
              <stage>(ogląda ręce)</stage>
              zgubiony iestem! oszukany, okradziony od tych łotrów zapewne co na mnie wywrócili kosz z pierzem oni to czyszcząc suknię na mnie, ani chibi wszystko mi pokradli! cóż teraz pocznę nieszczęśliwy! biegniymy, lecz czyż będą tak głupiemi aby byli do tych czas na tym mieyscu, lepiey rozeszliymy na wszystkie ulice, może gdzie ich złapią: Tomaszu! Łukaszu! Johanie! 
              <stage>(Johan wpada)</stage>
              biegaycie! ścigaycie! łapaycie! wiążcie! krępuycie! wieszaycie! ścinaycie! i prowadźcie tu do mnie.</p>
          </sp>
          <sp who="#johan">
            <speaker>JOHAN.</speaker>
            <p>Ale kogo Panie Dobrodzieiu?</p>
          </sp>
          <sp who="#zdzierski">
            <speaker>ZDZIERSKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(biegaiąc po Teatrze, szarpie się, rzuca się)</stage>Łotrów, oszustów, złodzieiów, czegoż stoisz przeklęty gawronie 
              <stage>(biie w pysk)</stage>
              biegaymy, może ich ieszcze zostanę na tym samym mieyscu. 
              <stage>(wybiega prędko zapomniawszy zamknąć szkatułkę)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#johan">
            <speaker>JOHAN.</speaker>
            <p>
              <stage>(za odchodzącym)</stage>A boday ci aby raz ręka uschła, biiesz z przyciskiem, a płacić nielubisz; ale co mu się tu ukata stało? ani chibi djabeł z tey szkatułki wyskoczywszy musiał go opętać. Co widzę! szkatułkę zostawił otwartą, obaczmy też co tam iest w niey; 
              <stage>(zagląda)</stage>
              ay, ay, ay! prawda że tu same djabełki żółte mieszkaią, a co tu tego, a wszystko obrączkowe; oy teraz właśnie pora, abym sobie zapłacił; bierzmy zatym te djabełki, i daley w nogi! 
              <stage>(bierze szkatułkę i chce iść)</stage>
              lecz fi, wstydź się Johanie służyłeś trzy lata poczciwie, a miałżebyś wziąć sobie w nadgrodę łzy nieszczęśliwych, które zapewne błyszczą się na każdym dukacie? nie! Johan tego nigdy niezrobi, i chociaż móy Pan niezapłacił mi za zasługi moie trzyletnie, iednak wolę mu ieszcze drugie trzy lata służyć a poczciwie, a niżeli żebym miał zostać łotrem na iedną minutę; o! iest ktoś ieszcze, co wszystko widzi, ten mi zapewno nadgrodzi daleko lepszą monetą. 
              <stage>(zamyka szkatułkę i odnosi)</stage></p>
          </sp>
          <trailer>(Koniec aktu IIgo)</trailer>
        </div>
      </div>
      <div n="3" type="act">
        <head>AKT III.</head>
        <div n="25" type="scene">
          <head>SCENA I.</head>
          <stage type="setting">
            <p>(Pokóy Izabelli)</p>
          </stage>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#agatka">AGATKA</rs>(sama).</p>
          </stage>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Wszystko nam dotąd idzie przecudownie, Pana Poczciwskiego plan podobał mi się, żeby mu tylko udało się do skutku go przyprowadzić, oy cudowniebyśmy w ten czas wystrychnęli na dudka tego Pana Bogackiego; niechayby się nauczył, że z pieniędzmi iego niekażda zechce adorować, i że w sercach kobiet ten ma pierwszeństwo, kto nas potrafi przez grzeczność i łagodność zniewolić sobie; nie zaś iak towar iaki przyieżdżać nas kupować. Lecz cóż to ia widzę! ktoś do nas przyiechał - ten ekwipaż wcale iest nieznaiomy - wysiada, idzie tu, ach to Bogacki bankier! daleyże teraz do roboty; o fortuno łaskawa! sprzyiay nam!</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="26" type="scene">
          <head>SCENA II.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#bogacki">BOGACKI,</rs>
              <rs key="#agatka">AGATKA.</rs>
            </p>
          </stage>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(wchodzi, i obróciwszy się do drzwi, mówi)</stage>Pilnować mi poiazdu, a ia wnet tam do was kogo wyszlę 
              <stage>(postrzegaiąc Agatkę)</stage>
              czy WPanna iesteś służącą w tym Domu?</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Tak iest do usług!</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Zapewne służysz u Panny Izabelli? powiedzże mi moia Panno, co twoia Pani robi?</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>To co i drugie, podobne iey, gdy się spodziewaią swoich narzeczonych.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>A czy iest w swoim pokoiu? może ieszcze przy tualecie ubiera się.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>O! nie; Panna Izabella dziś chodzi w negliżu od rana, ponieważ niespodziewała się tak prędko mieć gości u siebie, a teraz podobno wyszła do swoiego ogródka różanego, w którym naywięcey siedząc, zwykła książki czytywać.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Czy tak wielkie ma upodobanie w kwiatach?</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Zwyczaynie iak kobieta.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>To dowodzi iey dobroć serca i czułość, a iakże WPannę mam zwać?</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Agata! do usług Pańskich.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Moia Panno Agato! bądźże dla mnie przychylną: dopomoż mi zjednać serce twoiey Pani, a ia będę się znał na grzeczności, rozumiesz mnie?</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Aż nadto! i tym czasem dziękuię Panu za iego łaskawe obietnice, ale co się tycze tey materyi gdzie idzie nie o bagatel, ale o szczęśliwość na całe iey życie, w takich zdarzeniach nie zwykłam ani radzić, ani też odradzać.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(na stronie)</stage>Co za filut dziewczyna! oświadczenia widzę nic niepomogą, trzeba lepiey przystąpić do skutku 
              <stage>(głośno)</stage>
              a w zakład moich względów dla ciebie, oto masz ten worek z pieniędzmi. 
              <stage>(daie pieniądze)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Niezasłużyłam ieszcze na Pańskie względy, przeto brać daremnie, byłoby grzechem.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Powiedz raczey, że głupstwem a niegrzechem. No, no! weź kiedy ci daię.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Dobrze, więc wezmę, ale niech mi wolno zapytać będzie, dla czego mi Pan daie te pieniądze?</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Oto dla tego, abyśmy się lepiey z sobą poznali, a przytym, abyś była dla mnie grzeczną, usłużną, a z resztą; wszakże od przybytku głowa nieboli.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Prawdę WPan Dobr: mówisz, ofiaruię więc moie usługi z serca całego proszę mi tylko rozkazać w czym, a do mnie będzie należeć odsłużyć przyzwoicie za podobny prezent 
              <stage>(na stronie)</stage>
              oy usłużę ia aż nadto, ale pewno nie tobie koczkodanie, musisz ty tu nadwerężyć worka pozłacaiąc swoie stare wdzięki, a na to podobno wypadnie, że cię ztąd z kwitkiem odprawią 
              <stage>(głośno)</stage>
              cóż naypierwiey Pan mi rozkaże?</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Nic więcey, iak tylko, abyś mnie za meldowała twoiey Pani, że tu czekam na nią, chciałbym przecie cokolwiek z nią pomówić nim Pan ociec iey nadjedzie.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Czy tylko to?</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Nieinaczey!</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Z całey duszy, w moment tu nadeydzie Pani moia.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Ale, ale, przyidź także i WPanna, przecież spodziewam się, że chodź iedno słówko za mną powiesz, wszak prawda?</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Dawszy taki prezent, można się śmało tego spodziewać. 
              <stage>(odchodzi)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div n="27" type="scene">
          <head>SCENA III.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#bogacki">BOGACKI</rs>(sam).</p>
          </stage>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Co za filut dziewczyna! niedosyć że iey daiesz, ale ieszcze ią i prosić potrzeba! lecz cóż nareszcie robić, kiedy inaczey bydź niemoże; z resztą niepierwszy ia tego doświadczam, oy nie ieden Jegomość wysypał krocie póki ułowił serduszko iakiey dulcynelki, a potem może i drugie tyle dałby, byleby Jmości mógł pozbydź się z głowy. Tak to my biedni iesteśmy starzy, kiedy tylko chętka nas weźmie pobratać się z tym swywolnikiem Kupidynem. Nadarmo mu się staramy oprzeć, chociaż sam wiek nasz powinien bydź wolny od tey zarazy, ale ten swawolny łotrzyk na to bynaymniey niezważa, i zarówno z starcem szpakowatym iak i z 18 letnim młodzikiem igraszki sobie stroi. Ale otóż podobno nadchodzi moia narzeczona, daleyże, nietraćmy serca, staraymy się okazać w czerstwości, Kupidynie! przybyway na pomoc!</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="28" type="scene">
          <head>SCENA IV.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#bogacki">BOGACKI,</rs>
              <rs key="#poczciwski">POCZCIWSKI,</rs>
              <rs key="#agatka">AGATKA.</rs>
            </p>
          </stage>
          <stage type="setting">
            <p>(Bogacki, Poczciwski [po kobiecu] i Agatka)</p>
          </stage>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Proszę mi darować, żem tak długo dała na siebie czekać.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Nic to nieznaczy Mościa Dobrodz: miło mi barzo było czekać na Panią chociażby i cały dzień.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Wolny to iest żart WPana Dobr:</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Pozwolże mi WPanna oddać iey winną moią attencyą 
              <stage>(całuie w ręke, na stronie)</stage>
              dalibóg nieszpetne plugawstwo! oy serce moie coś zaczyna bić allarm 
              <stage>(głośno)</stage>
              lubo niemam honoru bydź znanym WPannie Dobr: z zalet, iednak które mi czynił ociec o niey, i przez przyiaźń którą połączeni iesteśmy od lat prawie dziecinnych z iey oycem, ośmielam się szacować...</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Moiego oyca? spodziewam się że na to sobie zasłużył u WPana.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>WPanna widzę lubisz żartować, nie oyca, lecz ią samą.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Zadziwia mnie to nie pomału, gdyż nierozumiem iakim sposobem możno szacować tego, kogo się wcale niezna, lecz niech mi się godzi zapytać, kogo mam honor oglądać w domu naszym.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Nazywam się Bogacki, iestem bankierem, posiadam maiątek milionowy, i iestem przyiacielem oyca WPanny; on bawiąc się u mnie przez kilka tygodni, nie mógł mi nigdy dosyć na opowiadać się o iey przymiotach, o dobrym sercu iey.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Trzeba było pamiętać na to, że każdy ociec nigdy źle o swoich dzieciach nie zwykł mówić.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Oyca iey można śmiało excypować od tego, gdyż co on tylko mówił, wszystko iest prawdą, i sam iuż po części się przekonywam.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Niepozwolisz WPan sobie usiąść?</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Bardzo dobrze mościa Dobr:</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Bardzo proszę bez żadney ceremonii bawić się w domu naszym; gdyż ociec móy przyiaciół prawdziwych każe uważać za domownikow, Agatko! poday krzesła.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(na stronie)</stage>Jey grzeczność bardzo mi się podoba 
              <stage>(głośno)</stage>
              wracaiąc się więc do naszego dyskursu, ociec iey tedy ułożył pewny maryaż przywieść do skutku, notabene pod zakładem 100,000: gdyby w przypadku która strona niechciała dotrzymać swoiego słowa, z resztą i WPanna Dobr: musisz iuż być o tem uwiadomioną, gdyż w moich oczach napisawszy list w tym interessie, posłał wprzódy, za którym i ia pośpieszyłem, a to z niecierpliwości oglądania iak nayprędzey tey, która ma szczęście moie stanowić na całe życie.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Prawda że namienił mi o tem móy ociec, lecz rozumiałam że żartuie sobie ze mnie, WPan tedy przyieżdżasz w zamiarze...</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Ożenienia się.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Ożenienia się? niech mi też wolno będzie zapytać się iak WPan uważasz ten stan do którego się zabierasz; gdyż ia o tem tyle sądzić mogę, co ślepy o kolorach.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Jest to stan który nam szczęśliwość, spokoyność i miłe życie czyni.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Jeśli iest z równych humorów dobrana partya, a w przeciwnym razie?...</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>O! mościa Dobr: nie życzyłbym wcale abyś nawet wiedziała WPanna co się staie w przeciwnym razie.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Lecz cóż np.?</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Oto! oto spokrewniaią się z nami Jelenie; ale ta wiadomość wcale iest niepotrzebna dla niey.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>A potem iakże się nożna żenić bez miłości?</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Jak to bez miłości, czyż niedosyć iest WPannę widzieć, aby pokochać?</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Czyż dosyć iest na tem że WPan kochasz?</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>O! Prawda że niedosyć, ale będziemy się starali aby zasłużyć sobie na wzaiemność.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>I WPan ieszcze masz nadzieię być kochanym? spodziewam się że to staranie iego trochę będzie za trudne.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>O! nie tak trudne iak WPanna możesz sobie imanować, trzeba bowiem wiedzieć, że posiadam maiątek milionowy, a gdy się ożenię, pozwolę żonie moiey, aby sobie paradowała tak iak sama zechce, niebędę żałował dla niey na cugi, Angielskie basztardy, ubiory, bryllanty, pozwolę iey także bywać na teatrach, redutach, balach, słowem, niech sobie roskoszuie, iak Adam w raiu, a zato ona będzie mnie szacować, lubić, a zresztą i pokocha.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Takowe pozwolenie podobne iest owemu Prawu, które pozwala dekretowanemu delikwentowi, 3. dni przed śmiercią wszystkiego używać, co mu się tylko podobać będzie, i możesz ten biedny z spokoynym umysłem używać tego wszystkiego, wspomniawszy na to, że po upłynionym terminie, odbiorą mu życie.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Hola! hola Mościa Panno, to porównanie wcale iest niepodobne!</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>A przecież iest tak w samey rzeczy.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Za pozwoleniem: niechże mi wolno będzie zapytać się, czy może kto być kiedy smutny kiedy mu na niczym niezbywa?</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Wydaiąż kiedy drzewa zwiędłe frukt, wszakże ogrodnik dla nich nieżałowałby naywiększego starania, zresztą, obsyp ią WPan naykosztownieyszemi skarbami, ona na to wszystko z bólem serca poglądać będzie, gdy cię niekocha, przeciwnie zaś; nieday iey więcey nic, iak tylko do utrzymania iey życia, ona cię przenosić będzie nad wszystkie skarby, skoro tylko kochać będzie szczerze, i to tylko dla podłego interessu kochać WPana będzie ta, która nawet niewarta nosić Imienia płci naszey.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Z resztą niech sobie będzie i tak ale ia dawszy słowo oycu WPanny niemogę odstąpić przedsięwzięcia moiego, a zwłaszcza że musiałbym zapłacić 100,000; no, no! nietrwoż się śliczna Izabello, umiem ia bydź dyskretnym dla dam, i spodziewam się że w czasie gdy poznasz moie dobre serce, i moie ku niey przywiązanie, będziesz dla mnie wzaiemną upewniam, No! i cóż WPanna na to?</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Daremniebyś się tylko uwodził tą mylną nadzieią, przymus tylko...</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>WPanna przecie czynisz mi nadzieię.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Nie ia MPanie, ale dane słowo oyca moiego, i to gdy go znaydę dla siebie łaskawym, inaczey zaś nigdy.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>W czym takim? proszę mi powiedzieć: z naywiększą ochoty wykonam to wszystko, co tylko WPanna mi rozkażesz: a przez to spodziewam się zasłużyć sobie u niey...</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Na szacunek: ieżeli tylko WPan dla mnie to uczynisz.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Proszę mi rozkazywać iak nayprędzey.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Proszę cierpliwie mnie posłuchać, rzeczy tak się maią, ociec mu przyrzekł prawda oddać mnie w małżeństwo; znał on to dobrze że moie serce nie iest iuż wolne.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>A! przypominam sobie, tak, mówił mi prawda, że się kocha w WPannie iakiś młodzik Poczciwski, i że WPanna nie iesteś oboiętną dla niego.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Nie tylko że nieoboiętną, lecz go kocham szczerze; a ponieważ on utraca moią rękę, przy swoim więc ubóstwie, cnotliwym będzie naynieszczęśliwszym w życiu: chciałabym tedy mu uczynić maleńką przysługę, aby w czasie, wspomniawszy sobie o mnie, przypomniał, że i moie serce, było czułem dla niego: zatym, chciałabym mówię dla polepszenia losu iego ofiarować mu cokolwiek; aże WPan posiadasz milionowy maiątek, przeto żądam abyś, maleńką donacyą uczynił dla niego: a ia mu za ten wspaniały uczynek nie tylko szacunek przyrzekam, ale nawet, że wczasie od niego na żadne parady, wyciągać niebędę, teraz czekam iego, w tym odpowiedzi.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>To prawda że posiadam milionowy maiątek, ale nie dla tego abym go rozrzucał daremnie, i żebym lada komu miał darować, a zwłaszcza że go i nieznam.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>To iedno MPanie! albo z tego ożenienia nic nie będzie: i to ieszcze pod warunkiem, abyś WPan nic nie wspominał o tem oycu moiemu.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>A wieleż WPanna chcesz, abym mu zapisał?</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>WPan po szlubie na wszystkie bagatele, to iest; na brylanty, na bale, na parady nieżałowałbyś dla mnie iakeś sam mówił, i kilkakroć sto tysięcy. Otoż ia mu w tym ulgę chcę uczynić; i za to wszystko będę się tylko kontentować stu tysięcmi.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(na stronie)</stage>Djabelna iakaś spekulacya Jmości Dobr: i ieszcze mi w tym niby łaskę robi 
              <stage>(głośno)</stage>
              ale Mościa Dobr: czy nie będzie to za wiele dla tego Jegomości.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Jego dobre serce warto iest daleko więcey.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>No, no! przystaię iuź i na to!</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Jeżeli tedy WPan na to przystaiesz? zawołam więc służącą, aby posłała po iakiego pisarza, do napisania tey donacyi.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Bardzo dobrze.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Ja zaś póydę tym czasem do tualety przybrać się cokolwiek, gdyż nie zadługo i ociec zapewno nadjedzie, a gdy iuż będzie gotowa donacya, oddasz WPan moiey służącey aby mi odniosła.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Bardzo dobrze, wkrótce ią przyszlę;</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>O! co teraz, to więcey czuię w sercu iak szacunek dla niego, za tę iego łaskawe serce.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Cieszy mnie to niewymównie! ale, ale ponieważ tak prędko rzeczy pomiędzy nami ukączone zostały, przeto oddaię iey do rąk przyrzeczenie dane mi napiśmie przez iey oyca, gdyż ono nie iest iuż mi więcey potrzebne.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(odbiera)</stage>To zaufanie iego we mnie nadgrodzę mu sowicie. Agatko!</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Słucham Mościa Dobrodziko!</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Poszliy, iak nayprędzey po któregokolwiek z Pisarzy do napisania donacyi.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Natychmiast.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>A potem mnie ią przyniesiesz.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Bardzo dobrze.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Teraz żegnam WPana na moment.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Do zobaczenia bóstwo moie!</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Ale nadewszystko, proszę o dotrzymanie sekretu.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Przyrzekam iey wieczne milczenie.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Adieu! 
              <stage>(na stronie)</stage>
              otoż tak dudków łowią przez niepospolite wybiegi. 
              <stage>(odchodzi)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div n="29" type="scene">
          <head>SCENA V.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#bogacki">BOGACKI</rs>(sam).</p>
          </stage>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Początki dla Pana młodego nie naywięcey dobrego wróżą: otóż to, niedosyć natym że Jmościance, tak wielka summę pozwalam prawie iak za okno wyrzucić, ale ieszcze mi łaskę czyni że niby na tym przestaie. Bierzcie tedy moi Panowie ze mnie przykład, że ieżeli wasze, żony lub amantki tracą po kilkadziesiąt tysięcy, to wam ieszcze łaskę czynią, bo natomiast zamyślały stracić kilkakroć sto tysięcy, taką to spekulacyą zachowuią dla nas kobietki, a to zapewne z miłości; bardzo pięknie Jmościanka moia mnie tu przywitała; ieszczem nawet szlubu z nią niewziął; a iuż krocie moie pękaią, iak widzę śliczniem się wykierował, ale daymy temu pokóy, powiadaią zawsze że kiedy zły początek, to koniec dobry bywa. Cóż nareszcie robić, ponieważ wdzięki moie iuż zupełnie zwiędniały, upiękrzaymyż ich choć złotem.</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="30" type="scene">
          <head>SCENA VI.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#bogacki">BOGACKI,</rs>
              <rs key="#suszykufel">SUSZYKUFEL,</rs>
              <rs key="#agatka">AGATKA.</rs>
            </p>
          </stage>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Oto iest Mości Dobrodz: Pisarz Pan Suszykufel, któregoś WPan potrzebował do napisania donacyi.</p>
          </sp>
          <sp who="#suszykufel">
            <speaker>SUSZYKUFEL.</speaker>
            <p>O! ter quaterque felicem esse sentio!...</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Tylko bardzo proszę MPanie gadać zemną po Polsku, nie zaś tym barbarzyńskim ięzykiem. Agatko! przynieś nam papieru i kałamarza. 
              <stage>(Agatka idzie i przynosi)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#suszykufel">
            <speaker>SUSZYKUFEL.</speaker>
            <p>Cóż mi Magnificentia vestra rozkaże pisać?</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Nic więcey, nad kilka wierszy, ale siaday tylko WPan, a ia będę mu dyktować.</p>
          </sp>
          <sp who="#suszykufel">
            <speaker>SUSZYKUFEL.</speaker>
            <p>
              <stage>(siada)</stage>Otóż i siedzę,</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(dyktuie)</stage>„Gdyby ludzie żyiący nie obcowali z wielkiemi, i niebyli od nich wspierani, na ten czas stan ich byłby bardzo smutny” iest iuż?</p>
          </sp>
          <sp who="#suszykufel">
            <speaker>SUSZYKUFEL.</speaker>
            <p>
              <stage>(czyta)</stage>Gdyby ludzkie zaiące nie obcowali z wilkami, i niebyli od nich podpierani, na ten czas plan ich byłby bardzo smutny.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>A to co u djabła za donacya? iakiego ty mi Pisarza tu sprowadziłaś Agatko?</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Innego naprędce nie mogłam znaleść.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(krzycząc nieco)</stage>MPanie! a waść podobno iesteś głuchy.</p>
          </sp>
          <sp who="#suszykufel">
            <speaker>SUSZYKUFEL.</speaker>
            <p>
              <stage>(głaszcząc się po czole)</stage>Co, co, muchy? prawda że mi te bestye naprzykrzaią się.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Zaczniyże na nowo; trzeba widzę mu wkrótkości podyktować „nie wchodząc w powód z iakiego daruię sto tysięcy”.</p>
          </sp>
          <sp who="#suszykufel">
            <speaker>SUSZYKUFEL.</speaker>
            <p>
              <stage>(pisząc)</stage>Nie w chodząc w powód, z iakiego kuruie sto zaięcy.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Co co, zaięcy? a bodaieś z niemi kark skręcił, głupcze przeklęty!</p>
          </sp>
          <sp who="#suszykufel">
            <speaker>SUSZYKUFEL.</speaker>
            <p>
              <stage>(pisząc)</stage>A bodaieś z niemi kark skręcił kupcze zawzięty.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(na stronie)</stage>I cóż ia mam robić z tym głupcem? 
              <stage>(głośno)</stage>
              co waść u kata tam piszesz bez sensu, bez...</p>
          </sp>
          <sp who="#suszykufel">
            <speaker>SUSZYKUFEL.</speaker>
            <p>Co mi Pan każesz to ia piszę, mnie nic do tego; mnie aby tylko sens był w kieszeni.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Czy tak? no! piszże na nowo „Ukaziciel tego wexlu, ma odebrać z banku moiego sto tysięcy” day niech podpiszę 
              <stage>(podpisuie)</stage>
              „Bogacki”.</p>
          </sp>
          <sp who="#suszykufel">
            <speaker>SUSZYKUFEL.</speaker>
            <p>Ale coś bardzo krótko?</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Będzie tego móy przyiacielu aż nadto, na! masz za fatygę, i idź sobie z Bogiem móy ty Panie Suszykufel.</p>
          </sp>
          <sp who="#suszykufel">
            <speaker>SUSZYKUFEL.</speaker>
            <p>Servus humillimus, za wilki i zaiące widzę dobrze płacą. 
              <stage>(odchodzi)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Odday ten papier twoiey Pani,</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>Dobrze Mości Dobrodz:</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>To iest donacya na 100,000. dla iakiegoś tam Poczciwskiego.</p>
          </sp>
          <sp who="#agatka">
            <speaker>AGATKA.</speaker>
            <p>
              <stage>(na stronie)</stage>A niemówiłam, że starzec musi tu dobrze pozłacać swoie wdzięki, a potem go z kwitkiem odprawiemy 
              <stage>(głośno)</stage>
              zaraz go odniosę Pannie. 
              <stage>(odchodzi)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Powiedz Pani iak tylko wstanie od gotowalni, że chciałbym się z nią widzieć, słyszę iakiś tentent na podwórzu 
              <stage>(patrzy w okno)</stage>
              a! przecież iuż i Pan ociec nadiechał, ani spodziewa się tego upewniam abyśmy w tak daleką poufałość zaszli z iego córunią.</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="31" type="scene">
          <head>SCENA VII.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#bogacki">BOGACKI,</rs>
              <rs key="#aryst">ARYST,</rs>
              <rs key="#izabella">IZABELLA.</rs>
            </p>
          </stage>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>Z kądże to przyszło ci do głowy wyieżdżać na spotkanie moie, kiedym wyraznie zakazał listownie, abyś mnie w domu oczekiwała.</p>
          </sp>
          <sp who="#izabella">
            <speaker>IZABELLA.</speaker>
            <p>Przebacz mi kochany oycze! niecierpliwość iak nayprędszego oglądania była mi do tego powodem, a potem wszakże i ciotce moiey oznaymiłam o mym wyieździe.</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>Po ostatni raz iey to przebaczam! 
              <stage>(spostrzegłszy Bogackiego)</stage>
              a! witam cię kochany zięciu: wybaczże mi żem cię niepostrzegł wchodząc tu do domu.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Zdrów iestem do usług Panie Teściu.</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>No! iakże te kilka mil przebyłeś? czyś szczęśliwie stanął na mieyscu?</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Jechałem sobie powoli, i dla tego nic mi się wcale niewydarzyło, ale gdybym wiedział o tem ukontentowaniu które mnie spotkało w iego domu, byłbym galopował na łeb, na szyię.</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>Czyś tak bardzo kontent z moiego domu? to chwała Bogu, niech no się lepiey rozgościsz, to upewniam, że będziesz daleko kontentnieyszy kochany zięciu.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Zadziwi cię to niepomału, gdy się dowiesz do iakiey to my z sobą znaiomości iuż przyszli.</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>My obydwa? o! to nic dziwnego wszakżeśmy to ieszcze od dziecinstwa prawie zawsze byli nierozłączeni przyiaciele.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Ey co tam u kata baiesz? o naszey tu przyiaźni i wzmianki nawet niema.</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>A o czyieyże?</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Tak, tak, iakbyś się niedomyślał.</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>Prawdziwie, że nic tego nierozumiem.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Cóż to? czy iużeś zapomniał po co tu przyiechałem?</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>O! i bardzo pamiętam! ażebyś zaślubił moią córkę.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Otóż widzisz, i dla tego umyślnie wprzód tu pośpieszyłem, abym ią poznał.</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>Tak, to prawda, i sam chciałem, ale cóż czynić kiedy Pani córeczka nieposłuchała moiego listu; przeto wybacz mi przyiacielu, żeś się daremnie fatygował, i tak długo czekaiąc tu na nas; nudziłeś się sam ieden.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Oy co nienudziłem się to nie: bo miałem aż nadto ambarassu.</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>Z kimże to takim? może tu moi domownicy byli w czem przeciwni rozkazowi twoiemu.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Ey ia z niemi niemiałem nic do czynienia.</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>A z kimże ukata?</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Z kimże ieżeli nie z iego córką.</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>Co, co! z moią córką?</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Nieinaczey. Oy djabelnie musiałem tańcować, nim się dała cokolwiek ułagodzić, ale z tym wszystkim, kontent iestem z niey niewymównie.</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>Z kogo, z moiey córki?</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Nieinaczey, można mówić że iest co kochać, bo to i figura i rozum.</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>Ale powiedz mi, iak możesz bydź z niey kontent, kiedyście się z sobą ieszcze niewidzieli, aż dopiero pierwszy raz, i to teraz dopiero.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Jak to teraz dopiero? cóż to drwinki sobie stroisz Panie Teściu; przestańże tych żartów, bo ty wiesz że ia drwinek nielubię, i wiedz o tem żeś my tak ścisłą zabrali z sobą znaiomość, że iuż wszystkie przeszkody są ułatwione, i że mam przyrzeczenie od niey samey.</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>Od moiey córki?</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>A iużci nie od kogo innego.</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>Móy przyiacielu! powiedz ty mnie, czy niewywrócił się przypadkiem gdzie w drodze twóy poiazd, i czy nienadwerężył ci iakiey krokiewki, bo co ia to tego nierozumiem nic wcale.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Słuchayże Panie Teściu; przestańże ze mnie żartować, bo do wszystkich djabłów zapomnę o uszanowaniu, które winienem, iako zięć i przyiaciel twóy.</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>Ależ się napróżno niezapalay gniewem, zrozumieymy się wprzód dobrze.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Jużeś mnie aż nadto powinien był do tych czas zrozumieć.</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>Ale dayże mi się wytłómaczyć przecie, ty powiadasz żeś poznał moią córkę, a iakże to stać się mogło, kiedy ona niebyła w domu, teraz tylko co przyiechała ze mną, i pierwszy raz ią teraz widzisz.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>A gdzież to ona iest, że ią pierwszy raz dopiero widzę?</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>Oto tu stoi.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(szydząc)</stage>Co, co, to ma być córka twoia?</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>Nieinaczey!</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(szydząc)</stage>Chytry z ciebie widzę lis Panie teściu! chcesz mnie dość gładko odrwić, ale nienatrafiłeś na dudka, nie! aha rozumiem cię, zapewno ci kto iuż od radził ten proiekt, i niechcesz wydać swoiey córki za mnie: pomyślałeś sobie że będę mu prezentował iakąkolwiek Panienkę na mieyscu moiey córki, on iey nieznaiąc wcale, ożeni się z inną, a tak łatwo się iego pozbędę, ale nieudało ci się móy przyiacielu; o! ia nieonegdayszy, nie; umiałem sobie w tym poradzić;</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>Ależ móy kochany Bogacki, niech mnie piorun trzaśnie, ieżeli to nie iest moia prawdziwa córka.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(szydząc)</stage>I ty nie żartuiesz?</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>Przysięgam ci na naszą przyiaźń, że nieżartuię.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Stóy, stóy, nieprzyklinay się daremnie, i ieżeli ty iesteś takim przyiacielem, iak że teraz prawdę mówisz; to kwituię cię z niey na za zawsze, a dla większego zawstydzenia ciebie, idź do tego gabinetu, a tam znaydziesz twoią prawdziwą córkę, która może ieszcze od tualety niewstała; gdyż niedawno wyszła ztąd.</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>W tym coś musi być ukrytego.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Nic więcey, iak tylko to żeś chciał ze mnie zadrwić, ale ia niedudek, i niepozwoliłem sobie grać na nosie.</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>A to czysta Babilionia!, w tym gabinecie mówisz?</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Nieinaczey, nieboraczek, udaie iakby o tym lepiey niewiedział a niżeli ia.</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>Idźmy zobaczyć nowonarodzonę córkę moię. 
              <stage>(odchodzi)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div n="32" type="scene">
          <head>SCENA VIII.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#bogacki">BOGACKI,</rs>
              <rs key="#izabella">IZABELLA.</rs>
            </p>
          </stage>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Jak widzę familia niczego dobrała się: Pani córka aż nadto rozumna, a Pan ociec filut niepospolity, można powiedzieć na ich pochwałę, że ambo meliores, eiusdem farinae, djabelnie chcieli ze mnie zażartować, tylko szkoda, że nie na dudka trafili.</p>
          </sp>
          <sp who="#izabella">
            <speaker>IZABELLA.</speaker>
            <p>
              <stage>(na stronie)</stage>Domyślam się, to Poczciwskiego figle, o! gdyby tylko on szczęśliwie wyplątał się z tey awantury.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>A WPanna czegoż to tam stoisz iak malowana, niebędziemże mieli honoru ani słówka słyszeć z iey ust, he!</p>
          </sp>
          <sp who="#izabella">
            <speaker>IZABELLA.</speaker>
            <p>Ja MPanie! 
              <stage>(na stronie)</stage>
              teraz dobra wydarza się okoliczność, profituymy więc z niey, i dopomagaymy zamiarom Poczciwskiego 
              <stage>(głośno)</stage>
              Prawdziwie że ia tego wszystkiego nic nierozumiem.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Bydź to może! bo może WPannę niechcąc wplątano w to, ale ia ią bynaymniey w tym nieobwiniam, no, naturalnie! zachciało się iey może męża bogatego, a sama będąc ubogą...</p>
          </sp>
          <sp who="#izabella">
            <speaker>IZABELLA.</speaker>
            <p>WPan nieznasz dobrze moiego serca, ani sposobu myślenia, że tak o mnie sądzisz.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Bydź to może że iey sposób myślenia iest szlachetny, i możesz posiadać bardzo dobre serce, ale z tym wszystkim to serce nie iest dla mnie, proszę mi darować, że tak otwarcie mówię.</p>
          </sp>
          <sp who="#izabella">
            <speaker>IZABELLA.</speaker>
            <p>Jak to? czy to WPan szczerze powiedziałeś?</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Nayrzetelniey.</p>
          </sp>
          <sp who="#izabella">
            <speaker>IZABELLA.</speaker>
            <p>I WPan do mnie żadney niemasz urazy i mieć iey niebędziesz?</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Naymnieyszey.</p>
          </sp>
          <sp who="#izabella">
            <speaker>IZABELLA.</speaker>
            <p>To tedy WPan ze mną niechcesz żenić się.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Zdaie się że aż nadto wyraźnie iey powiedziałem.</p>
          </sp>
          <sp who="#izabella">
            <speaker>IZABELLA.</speaker>
            <p>
              <stage>(na stronie)</stage>Tego mi też właśnie potrzeba 
              <stage>(głośno)</stage>
              I szczerze to WPan mówisz?</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Tak, iak słońce na niebie, przyznam się że możebym dla niey niebył oboiętnym, gdyby mnie tamta Jmościanka, tak za serduszko i za kieszeń nieschwytała, a potem, że my iuż z nią bardzo daleko zaszliśmy, przeto iey w niczym służyć niemogę, ale ia ią dla tego szacuię, i naymnieyszey do niey urazy niemam bynaymniey.</p>
          </sp>
          <sp who="#izabella">
            <speaker>IZABELLA.</speaker>
            <p>Proszę mi na to dać rękę.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Nie tylko iedną, ale i obie.</p>
          </sp>
          <sp who="#izabella">
            <speaker>IZABELLA.</speaker>
            <p>Parol honoru?</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Jakiem Kawaler, iakiem Bogacki bankier tak dotrzymam słowa.</p>
          </sp>
          <sp who="#izabella">
            <speaker>IZABELLA.</speaker>
            <p>O! teraz to przyiaciółką iego będę nayszczerszą.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>A ia iey przyiacielem.</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="33" type="scene">
          <head>SCENA IX.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#bogacki">BOGACKI,</rs>
              <rs key="#izabella">IZABELLA,</rs>
              <rs key="#aryst">ARYST.</rs>
            </p>
          </stage>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>Fe! wstydź się panie zięciu tak grubo żartować z twoiego teścia, ani żywey duszy niemasz w gabinecie.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Czy znowu zaczynasz panie teściu?</p>
          </sp>
          <sp who="#izabella">
            <speaker>IZABELLA.</speaker>
            <p>Ażeby WPana z tego błędu wyprowadzić: powiadam mu tedy szczerze że ia iestem prawdziwą Córką JPana Arysta; a ieżeli WPan dostatecznieyszego o tem żądasz przeświadczenia, tedy mu sąsiedzi w tym przyświadczą.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Jak to: czy to bydź może?</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>Nieinaczey.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>A tamtaż Panienka?</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>Nieznam żadney inney, a może to Agatka służąca.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>O nie! tę ia znam bardzo dobrze, ale druga tu była która się mianowała bydź córką iego.</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>Tey ia nieznam.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>A do wszystkich djabłow, to był zagruby trochę żart.</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>Jaki znowu żart?</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Wszak ia iey oddałem opis WPana.</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>Czy to bydź może?</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>A co większa! dałem iey donacyą na 100,000. do moiego banku.</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>A co to, to prawda że był za gruby żart.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>A WPanaż prawdziwa córka ta?</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>Nieinaczey.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>I pieniądze djabli wzięli, i mnie na dudka wystrychnęli, trala la la.</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>Cóż ci iest?</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Cieszę swoią biedę, ach przyiacielu, nietylko że straciłem 100,000. Ale nawet i żonki niedostanę.</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>No, no! nieturbuy się, będzie to inaczey; tyś niepowinien odieżdżać z moiego domu daremnie.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>O! tak! aż chyba do reszty mam wypróżnić szkatułę?</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>Dziwak iesteś, nie o tem mowa, ale ia chcę mówić, że chociaż teraz niemasz przyrzeczenia na piśmie, mógłbym więc ci odmówić, lecz na potwierdzenie naszey przyiaźni, oddać ci ią mogę.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Ale ia ią zaślubić niemogę.</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>Jak to niemożesz?</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Wiedźże o tem że przedkilku minutami, rozumieiąc bydź kim innym córkę twoią, dałem iey parol honoru że do niey naymnieyszey pretensyi mieć nie będę.</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>A toż znowu co nowego u wszystkich djabłów! czy i tu się wmieszał iaki kaduk Izabello?</p>
          </sp>
          <sp who="#izabella">
            <speaker>IZABELLA.</speaker>
            <p>Co móy oycze!</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>Co się to ma znaczyć, wytłómacz mi się zaraz.</p>
          </sp>
          <sp who="#izabella">
            <speaker>IZABELLA.</speaker>
            <p>Ja nieprzymuszałam Jegomości do dania mi parolu, owszem Jegomość rozumieiąc że ia sama uganiam się za nim, przeto zrzekł się do mnie wszelkich pretensyi.</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>A czy dziś lucyper tu się wmieszał, aby nam przeszkadzał zawsze w naszych zamysłach; ale, ale: gdzie to iest Agatka? ta musi wiedzieć o wszystkim, niechby choć ona w tym nas oświeciła. Agatko! Agatko! muszę póyść sam i iey poszukać. 
              <stage>(odchodzi)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Panowie młodzi! ieżeli każdy chcący się żenić będzie tak zyskiwał iak ia, to upewniam, że drugi raz chętka go do tego nieskusi, i pieniądze straciłem, i żonki niemam. Co teraz to śmiało się pochlubić mogę, że śliczniem się wykierował. Ale dobrze ci starcu, dobrze, nierób głupstwa, bo ci niedotwarzy, niewybieray się na polowanie kiedy się zmierzać iuż zaczyna.</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>
              <stage>(powraca)</stage>A to co! a to co! ani służących, ani żywey duszy w domu niemasz.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Ale przynaymniey niechbym wiedział która mnie tak gładko wystrychnęła na dudka, a ieszcze po takich wysmażonych przedmowach.</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>A dla kogoż WPan tę donacyą zapisał?</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Dla kogo!... a! przypominam sobie! iakiemuś Poczciwskiemu.</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>Poczciwskiemu! to zawiele! to iest nad moie poięcie, nierozumiem prawdziwie coby miał Poczciwski za wpływ do tey kobiety.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Mnie tak oszukać, mnie? o co za podstęp! co za zdrada! przecież kiedykolwiek wyśledzę ia tę poczwarę, a na ten czas będę wiedział iak się zemścić za to.</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="34" type="scene">
          <head>SCENA X.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#bogacki">BOGACKI,</rs>
              <rs key="#aryst">ARYST,</rs>
              <rs key="#izabella">IZABELLA,</rs>
              <rs key="#poczciwski">POCZCIWSKI</rs>(i) 
              <rs key="#agatka">AGATKA.</rs></p>
          </stage>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Ukracam WPanu tey fatygi do wyśledzenia go, i chciałbym wiedzieć iak WPan chcesz zemścić się na tey osobie.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Co to iest?</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p/>
          </sp>
          <sp who="#izabella">
            <speaker>IZABELLA.</speaker>
            <p>
              <stage>(zdumieni)</stage>Poczciwski!</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Czy to to Poczciwski? dalibóg żywy portret tey damy, która mnie...</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Która WPana wyprowadziła w pole, wszak to podobno WPan chciałeś mówić...</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>A WPan zkąd wiesz o tem?</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Jakże niemam wiedzieć, kiedy tą damą ia byłem.</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>Panie Poczciwski, niespodziewałem się nigdy tego po nim, gdyż znaiąc go...</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Proszę tylko moment cierpliwości do wytłumaczenia się, a przekonasz się WPan, że i teraz iestem ten sam, co i wprzódy.</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>Ale cóż WPann przywiodło do tego postępku?</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Nietayno było WPanu że iuż od dawna córkę iego kocham, i że mam także szczęście bydź od niey nawzaiem kochanym: aż niedawno odbieram list od Panny Izabelli w którym uskarża się na niestałość moią dla tego, że wizyty moie zmnieyszyły się. Co większa, donosi mi nawet że WPan przyrzekłeś ią wydać za JPana Bogackiego; tu iuż nadzieie moie spełzły, nietracąc iednak serca, przychodzę do niey i widzę ią w smutku pogrążoną: ona mnie zaklinała abym się starał zniszczyć zamiar WPana, przyrzekłem więc iey i dotrzymałem słowa, prosiłem ią nayprzód aby się niepokazywała na oczy Panu Bogackiemu aż do przyiazdu WPana, lecz Izabella niechcąc się narażać wcale, wyiechała zupełnie z domu, pod pretextem na spotkanie WPana: ia wiedząc że Pan Bogacki nieznał Panny Izabelli, przebrałem się więc na iey mieyscu, i potrafiłem tak zręcznie wyprowadzić w pole tego Jegomości: że nietylko oddał mi opisy WPana, ale co większa, wymogłem ieszcze na nim dla siebie donacyą na 100,000.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>A zgiń ty przepadniy maro piekielna, to ia w tobie tak rozamorowałem się; śliczna mi Panna młoda!</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Tak męszczyznie, iak i kobiecie niekoniecznie trzeba bydź piękną chcąc się podobać, dosyć iest bydź grzeczną, uprzeymą, cnotliwą, gdyż kobieta z temi przymiotami więcey ma szacunku u ludzi, aniżeli piękność przy rospuście.</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>Prawda, że WPanu udało się zręcznie wyprowadzić w pole Pana Bogackiego, ale co mnie to się nieuda, i bardzo przepraszam że nic dla niego uczynię niemogę, ponieważ Pan Bogacki...</p>
          </sp>
          <sp who="#izabella">
            <speaker>IZABELLA.</speaker>
            <p>Kochany oycze! chciey się zmiękczyć, i rozważyć dobrze!</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>Nic z tego niebędzie, Pan Bogacki musi bydź twoim mężem.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Naymilszza Izabello! znasz dobrze, że miłość w sercach naszych panuie niewygasła, ale że losy opacznie zrządzaią, proszę cię więc bądź posłuszną oycu twoiemu, i uczyń z siebie tę ofiarę! ia zaś od dziś dnia oddalam się iak w nayodlegleysze kraie, aby nawet ludzkie usta nazwiska ci mego nigdy niespomniały.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>No, no, dosyć iuż tych korowodów, a teraz mościa Panno, iak będzie z moiemi papierami?</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Nielękay się WPan niczego, niemasz bowiem doczynienia z pieniaczem, tylko z poczciwym człowiekiem, i nie wynidę ztąd wprzódy aż wszystko ukączę 
              <stage>(do Arysty)</stage>
              może mowa moia do iego córki, obraziła WPana, przeto mocno go przepraszam...</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>Bynaymniey! ia nigdy niezwykłem gniewać się za prawdę.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Panie Bogacki! świat ten niczym więcey nie iest, iak tylko igraszką, my też zabawiali się z sobą i nic więcey. Oto zwracam mu dobrowolnie prawo do Izabelli: gdyż i pospolite prawo potwierdza, wszak wilk zawsze wydrze zdobycz zaiącowi, będąc silnieyszym od niego. 
              <stage>(daie)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>A z donacyą moią co się stanie?</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Myśliszże WPan że choć to zatrzymam dla siebie? o! nie MPanie, ten który lubi dopomagać uciśnioney ludzkości, niezechce zapewne panoszyć się maiątkiem nabytym nieprawnie, oto iest iego donacya. 
              <stage>(drze)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(z zadziwieniem)</stage>A to pierwszy raz zdarza mi się w życiu widzieć, że nagi drze odzienie niechcąc się nim okryć.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Bo wolę bydź do śmierci nagim, a niżeli okryć serce czarnym sumnieniem, lub krzywdą bliżniego 
              <stage>(wszyscy stoią w milczeniu)</stage>
              Teraz iuż prawie wszystko iest ukończone, iedno mi tylko pozostaie... 
              <stage>(idzie do Izabelli)</stage>
              Izabello! rzuć aby iedno ieszcze weyrzenie, a to iuż ostatnie, byway zdrowa! bądź szczęśliwą! bo ia nim bydź niemogę. 
              <stage>(chce odchodzić)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>
              <stage>(zatrzymuiąc go)</stage>Hola, hola, nie tak śpiesznie, MPanie! powiedziałeś że prawem pospolitym Izabella należy do mnie, otóż nieprawda, bo ona podług tego prawa do ciebie należy, gdyż ia stary, a ty młody, i dość natym, bierzże ią sobie.</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>Jak to Panie Bogacki?</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Ani słowa przeszły teściu! a za to żeś mnie tak zawstydził zdarłszy donacyą na 100,000, otóż ia ciebie bardziey ieszcze zawstydzić pragnę, i natychmiast ci napiszę drugą na 200,000.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Mości Bogacki! WPana wspaniałość prawdziwie zawstydza mnie.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>To dobrze, kwita będzie za moie, lecz ia cię ieszcze bardziey chcę zawstydzić, ponieważ mam maiątek wielki, a familii żadney, przeto, po śmierci moiey, czynię cię sukcessorem połowy maiątku moiego, a za to chcę mieć prawo do twoiey przyiaźni, bo przyiaciół powierzchownych za lada ucztę można ich tuzinami zjednać sobie, ale z tak cnotliwym sercem, trudniey, a niżeli białego kruka.</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>Ale prawdziwie!...</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>Ani słowa, ia tak chcę.</p>
          </sp>
          <sp who="#aryst">
            <speaker>ARYST.</speaker>
            <p>No, ponieważ WPan tak chcesz, niemyślę zatym i ia dłużey opierać się, i przyznam się, że gdybym był nieprzyrzekł WPanu córki moiey, to Pan Poczciwski miałby do niey naypierwsze prawo, no! niech was Bóg błogosławi moie dzieci, a ponieważ córkę moią iuż zupełnie uszczęśliwioną widzę, i przyiaciela nierozgniewanego, śmiało więc powiedzieć mogę, że śliczniem się wykierował.</p>
          </sp>
          <sp who="#bogacki">
            <speaker>BOGACKI.</speaker>
            <p>I ia także; bo chociaż maiątek móy umnieyszyłem, ale za to radość w sercu powiększona została, gdyż znayduię przyiaciela, którego cenę ten tylko znać może, który w gruncie swey duszy iest poczciwym, przeto z ukontentowaniem mogę wykrzyknąć! że śliczniem się wykierował.</p>
          </sp>
          <sp who="#poczciwski">
            <speaker>POCZCIWSKI.</speaker>
            <p>Los dla mnie dzisiay aż nadto iest szczodrym, bo pozyskałem łaskawe serca tych, którzy do dziś dnia stronili odemnie, co większa, dostałem ukochaną żonę i wielki maiątek; a ieżeli ieszcze i u Was Szanowna Publiczność zasłużyłem na względy iako Aktor i Autor tego dzieła, tedy z ukontentowaniem rzeknę, że przez moie niepospolite wybiegi, śliczniem się wykierował.</p>
          </sp>
          <trailer>(Koniec komedyi)</trailer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>