<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="pol000005" xml:lang="pol" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Czemuż nie była sierotą!</title>
        <title type="sub">Drama w 3 aktach</title>
        <author>
          <idno type="isni">0000000121206268</idno>
          <idno type="wikidata">Q4796342</idno>
          <persName>
            <forename>Fryderyk</forename>
            <surname>Skarbek</surname>
          </persName>
        </author>
        <!-- Fryderyk Skarbek (1792-1866) -->
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <p>Edited by members of 
          <orgName>Historical Pragmalinguistic Team</orgName>
          (
          <persName>Magdalena Pastuch</persName>
          , 
          <persName>Barbara Mitrenga</persName>
          , 
          <persName>Kinga Wąsińska</persName>
          ) affiliated to the 
          <orgName>Institute of Linguistics of University of Silesia in Katowice</orgName>
          with technical support 
          <persName>Jan Wieczorek</persName>
          , 
          <persName>Tomasz Bernaś</persName>
          and 
          <persName>Tomasz Naskręt</persName>
          from 
          <orgName>CLARIN-PL</orgName>
          /
          <orgName>Wrocław University of Science and Technology</orgName>
          (source: Polona.pl with modifications)</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="originalSource">
          <name>POLONA</name>
          <idno type="URL">https://polona.pl/item/teatr-t-1,OTI4OTQ2ODE/8/</idno>
          <title>Skarbek, F., Czemuż nie była sierotą! Drama w 3 aktach [w:] Teatr Fryderyka Hr. Skarbka, t. I, Warszawa 1847, s. 1-59</title>
          <availability>
            <licence>
              <ab>public domain</ab>
              <ref target="https://creativecommons.org/share-your-work/public-domain/">Licence</ref>
            </licence>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person sex="FEMALE" xml:id="staroscina">
            <persName>Starościna</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="gustaw">
            <persName>Gustaw</persName>
          </person>
          <person sex="FEMALE" xml:id="celina">
            <persName>Celina</persName>
          </person>
          <person sex="FEMALE" xml:id="matylda">
            <persName>Matylda</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="alfred">
            <persName>Alfred</persName>
          </person>
          <person sex="FEMALE" xml:id="matka">
            <persName>Matka Emilii</persName>
          </person>
          <person sex="FEMALE" xml:id="emilia">
            <persName>Emilia</persName>
          </person>
          <person sex="FEMALE" xml:id="piotrowa">
            <persName>Piotrowa</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="filip">
            <persName>Filip</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="inspektor">
            <persName>Inspektor Policyi</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="walenty">
            <persName>Walenty</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="jan">
            <persName>Jan</persName>
          </person>
          <person sex="FEMALE" xml:id="sluzaca">
            <persName>Służąca Celiny</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="stolarz">
            <persName>Stolarz</persName>
          </person>
          <personGrp sex="MALE" xml:id="zolnierze">
            <persName>Żołnierze</persName>
          </personGrp>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Dramat</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q25372</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2023-05-23">file conversion from source with some corrections (no text interference)</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1833">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <div>
        <titlePage>
          <docTitle>
            <titlePart type="main">CZEMUŻ NIE BYŁA SIEROTĄ!</titlePart>
            <titlePart type="sub">DRAMA W 3ch AKTACH.</titlePart>
          </docTitle>
        </titlePage>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div n="1" type="act">
        <head>AKT I.</head>
        <stage type="setting">
          <p>(Rzecz się dzieje na wsi w domu Starościny, scena wyobraża pokój bawialny. Przed podniesieniem zasłony słychać duet śpiewany na scenie przy arfie)</p>
        </stage>
        <div n="1" type="scene">
          <head>SCENA I.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#celina">CELINA,</rs>
              <rs key="#gustaw">GUSTAW,</rs>
              <rs key="#alfred">ALFRED,</rs>
              <rs key="#emilia">EMILIA,</rs>
              <rs key="#matka">MATKA EMILII,</rs>
              <rs key="#staroscina">STAROŚCINA.</rs>
            </p>
          </stage>
          <stage type="setting">
            <p>(Celina siedzi trzymając arfę, której ostatnie akordy dopiero co były słyszane; pulpit z nutami stoi przed nią.Gustaw przy niej z nutami w ręku spogląda na nią zachwycony. Alfred stoi za stołkiem Emilii, która siedzi przy matce. Starościna siedzi za tą ostatnią, niespokojnie pogląda na syna)</p>
          </stage>
          <sp who="#matka">
            <speaker>MATKA EMILII.</speaker>
            <p>Ślicznie! prawdziwie żem dawno równie pięknego śpiewu nie słyszała. 
              <stage>(Do Starościny)</stage>
              Ach, jak to zajmująca osoba, ileż wdzięków i talentów w sobie łączy!</p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>
              <stage>(ciszej do Emilii)</stage>Czy pani uważasz jak pan Gustaw jest zachwycony?</p>
          </sp>
          <sp who="#emilia">
            <speaker>EMILIA.</speaker>
            <p>Nie dziwię się temu bynajmniej. 
              <stage>(Idzie do Celiny, biorąc ją za rękę)</stage>
              Co za głos piękny i jakie czucie w śpiewie!</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(wstaje, Gustaw odbiera od niej arfę)</stage>Panie mnie zawstydzają prawdziwie, kompozytorowi tej muzyki, a nie mnie, należą się te pochwały.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>
              <stage>(uprzejmie do Celiny)</stage>Skromność jest zwykłą towarzyszką wyższego talentu. 
              <stage>(Celina obojętnym uśmiechem odpowiada na tę grzeczność)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#matka">
            <speaker>MATKA EMILII.</speaker>
            <p>Ale i pan Gustaw ma głos bardzo przyjemny; nie można lepiej wtórować tak doskonałej śpiewaczce.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>
              <stage>(do Gustawa)</stage>Zwłaszcza kiedy kto jest tak przejęty śpiewem, który wykonywa jak pan Gustaw.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>Nie chciałem pozbawić państwa przyjemności słyszenia pani, dlategom się odważył na ten duet zatrudny dla mnie.</p>
          </sp>
          <sp who="#staroscina">
            <speaker>STAROŚCINA.</speaker>
            <p>Mój syn rzadko kiedy śpiewa, i tylko na rozkaz pani, wykonał dziś aryą tak wielką.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>
              <stage>(do Celiny)</stage>Osoba której towarzyszył, natchnęła p. Gustawa; bo przyznać należy, że ten śpiew nie zdawał się być trudnym dla niego.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>
              <stage>(roztargniony)</stage>Bez wątpienia.</p>
          </sp>
          <sp who="#matka">
            <speaker>MATKA EMILII.</speaker>
            <p>
              <stage>(wstając do Starościny)</stage>Czas nam tak miło schodzi w domu pani, iż zapominamy o tem, że słońce blizkie jest zachodu, i że mamy jeszcze całą milę złej drogi przed sobą.</p>
          </sp>
          <sp who="#staroscina">
            <speaker>STAROŚCINA.</speaker>
            <p>Niechże się pani nie spieszy, wszakże teraz i po zachodzie słońca widno jeszcze. 
              <stage>(Patrząc na Gustawa woła go)</stage>
              Gustawie!</p>
          </sp>
          <sp who="#matka">
            <speaker>MATKA EMILII.</speaker>
            <p>Ale las długi przebywać trzeba, a ja się w nocy lada czego boję.</p>
          </sp>
          <sp who="#staroscina">
            <speaker>STAROŚCINA.</speaker>
            <p>Przynajmniej momencik jeszcze; chciałabym pokazać pani nową roślinę, którą do mojej oranżeryi dostałam. 
              <stage>(Cicho do Gustawa, który się zbliżył do niej biorąc go za rękę)</stage>
              Gustawie! co ci to? tyś taki roztargniony i pomieszany dzisiaj?</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>Nic matko.</p>
          </sp>
          <sp who="#matka">
            <speaker>MATKA EMILII.</speaker>
            <p>O! chętnie pójdę jeszcze do oranżeryi; tyle tam jest pięknych rzeczy!</p>
          </sp>
          <sp who="#staroscina">
            <speaker>STAROŚCINA.</speaker>
            <p>Służę paniom. - Ale panie pozwolą, że Celina zostanie; jest troszkę zgrzana i strudzona śpiewem; wiatr mógłby ją zawiać gdyby teraz wyszła.</p>
          </sp>
          <sp who="#matka">
            <speaker>MATKA EMILII.</speaker>
            <p>O! zapewne; 
              <stage>(do Celiny)</stage>
              niech pani szanuje zdrowie swoje, zbyt nam jest wszystkim drogie.</p>
          </sp>
          <sp who="#emilia">
            <speaker>EMILIA.</speaker>
            <p>Ale my już pożegnamy panią, mamo, bo trzeba będzie jechać. 
              <stage>(żegna się z Celiną)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#matka">
            <speaker>MATKA EMILII.</speaker>
            <p>
              <stage>(żegnając się z Celiną)</stage>Zamawiamy sobie na drugi raz równą łaskę jak dzisiaj. 
              <stage>(Odchodzą wszyscy, Gustaw oglądając się na Celinę)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div n="2" type="scene">
          <head>SCENA II.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#celina">CELINA</rs>(sama).</p>
          </stage>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(siadając na dawnem miejscu swojem)</stage>Ach, oddycha przecież! Coto za męka widzieć oczy obcych osób zwrócone na siebie i obawiać się aby nie odgadły uczuć naszych po każdem poruszeniu i każdej zmianie twarzy! 
              <stage>(poglądając na nuty na pulpicie leżące)</stage>
              Zbyt wiele zaufałam siłom własnym, kiedym się odważyła śpiewać ten duet... z nim... wszyscy musieli uważać wzruszenie moje; matka jego nie spuściła oka ze mnie i z niego. - A on nierozważny z takiem czuciem śpiewał o miłości, jak gdyby chciał przyswoić sobie wyrazy pieśni. O jakże drżącym był mój głos, gdy mu trzeba było odpowiadać! 
              <stage>(Spostrzegłszy Gustawa, przerażona)</stage>
              Ach!</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="3" type="scene">
          <head>SCENA III.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#celina">CELINA,</rs>
              <rs key="#gustaw">GUSTAW.</rs>
            </p>
          </stage>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>Nie lękaj się pani! to ja, twój przyjaciel... twój czciciel...</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(zmieszana)</stage>Panie Gustawie, dlaczegóż odstąpiłeś gości? To nie wypada, co sobie te panie pomyślą?</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>
              <stage>(zbliżywszy się do niej)</stage>Celino! nie odpychaj mnie od siebie, nie dziw się temu, że dla ciebie porzucam obojętne dla mnie osoby; 
              <stage>(żywo)</stage>
              nadeszła chwila stanowcza w życiu mojem.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(wzruszona wstaje i chce się oddalić)</stage>Zkąd to uniesienie! pozwól pan abym się oddaliła.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>
              <stage>(zatrzymując ją)</stage>Nie, daruj mi jeden moment, serce moje zbyt jest przepełnione nadzieją szczęścia i tęsknotą, ażebym mógł milczeć dłużej.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>Emilia tam czeka na pana. - Matka pańska niespokojna ogląda się za tobą; ona ciebie chce przy niej widzieć; truchleje może teraz na samą myśl że tutaj jesteś. 
              <stage>(Z czuciem)</stage>
              Gustawie! zaklinam cię na matkę twoję, puść mnie, wróć się do gości!</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>Gustawie! Tak Celino, tak było dobrze! 
              <stage>(Całuje jej rękę)</stage>
              Pierwszy raz przemówiłaś do mnie poufale; powiedz czy serce twoje przemogło nad rozwagą mowy? wyznaj, że to był głos twego serca.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(z mocnem wzruszeniem)</stage>Nie, zbłądziłam, zapomniałam się. - Panie Gustawie, wracaj do gości, może już odjeżdżają, trzeba się z niemi pożegnać.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>Nie, nie zbłądziłaś, boś poszła za natchnieniem tej pięknej duszy, która chce zachwycać i uszczęśliwiać wszystkich co ją zrozumieć i wielbić umieją! Milczałem długo, bo nie śmiałem wyjawić ci uczucia mego, lecz dzisiaj głos twój anielski wywołał je z głębi duszy mojej, i choćby teraz świat cały patrzał na mnie, wyrzekłbym przy nim, że twoja miłość życie moje stanowi.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(po pauzie uspokaja się i mówi z rozwagą)</stage>Panie Gustawie, nie masz widzę litości nade mną, ani dostatecznej mocy nad sobą samym! Czyliż to mnie przystoi, głosem zimnej rozwagi przemawiać do ciebie, aby wstrzymać uniesienie twoje? 
              <stage>(rzewnie)</stage>
              Czy się to godziło ocucać we mnie napróżno tłumione uczucia, aby uśpić moje sumienie?</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>
              <stage>(z zapałem)</stage>Więc dzielisz moję miłość, wyznałaś to dopiero; nie zdołasz już cofnąć swego słowa, ani zagładzić wrażenia, które na mnie uczyniło.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(smutno)</stage>To wrażenie zniknie wkrótce, jednem słowem zniszczę marzenia szczęścia, które ciebie zajmują. Przypomnę ci tylko, czego sama bez najcięższego smutku wspomnieć nie mogę, że jestem... sierotą, że gruba tajemnica urodzenie moje pokrywa.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>O nie sądź, abyś tem wspomnieniem zniszczyła obraz szczęścia z którem się pieszczę! Miałażbyś mniej mieć wartości w moich oczach, dlatego, że nie ślepemu losowi, lecz sobie samej jedynie, jesteś winna to wszystko, czem serce moje zachwycasz?</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>Lecz świat sądzi inaczej, i nigdy jeszcze nie odpuścił szczerze winy lekceważenia tego, czego po ludziach wyższego urodzenia wymaga.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>Jakiżbyto był świat nieubłagany, któregoby Celina rozbroić nie potrafiła! i dla takiego świata miałbym się wyrzekać tego szczęścia, którego oczekiwanie całą moję młodość zajmowało?</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>Marzenia młodego wieku tworzą sobie taki ideał doskonałości, któremu żadna kobieta wyrównać nie potrafi; biada żonie, której wady lub słabości, szpecą obraz, niegdy w kochance ubóstwiany.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>
              <stage>(biorąc ją za rękę)</stage>Celino! czyż ja się mogę mylić na tobie? wiek dziecinny przepędziłem razem z tobą, i nawykłem kochać cię jako siostrę; później gdym się dowiedział, że ciebie krwi związki ze mną nie łączą, poświęciłem tobie pierwszej, tobie jedynej, miłość kochanka. To czyste uczucie ocaliło burzliwy wiek namiętności od niszczącego ich wpływu; twój obraz, dozgonnie w sercu mojem wyryty, był tem bóztwem opiekuńczem, co nade mną w niebezpiecznych przygodach czuwało. Przez lat cztery, za granicą przepędzonych, piastowałem jako skarb najdroższy nadzieję posiadania ciebie za powrotem, a teraz żadna siła z rąk moich wyrwać cię nie zdoła.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(opierając głowę na jego ramieniu, rzewnie)</stage>Gustawie! Gustawie! zgubiłeś nieszczęśliwą istotę, która cię nad życie kocha, a która nigdy twoją nie będzie, bo ją przemoc opinii z rąk twoich wydrze niedługo. 
              <stage>(Po pauzie, oddalając sie od niego)</stage>
              Cóż czynię zaślepiona! Gustawie, pójdę do matki twojej, do tej, która mnie dobrodziejstwy obsypywała, a którą ja zdradzam teraz, wyznam jej winę moję, i z jej ust czekać będę naszego wyroku. 
              <stage>(Odchodzi. Gustaw pogląda smutno za nią i rzuca się zamyślony na krzesło)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div n="4" type="scene">
          <head>SCENA IV.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#gustaw">GUSTAW,</rs>
              <rs key="#alfred">ALFRED.</rs>
            </p>
          </stage>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>
              <stage>(zbliżywszy się zwolna do Gustawa)</stage>Pani Starościna troskliwą jest o pana, pytała się gdziebyś poszedł, i rozumie iż pan zasłabłeś, gdyś tak nagle te damy przed ich odjazdem opuścił.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>
              <stage>(ponuro)</stage>Dobrze mi nie jest.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>Możebym odgadł przyczynę cierpień pańskich. 
              <stage>(Gustaw surowo pogląda na niego; on po pauzie mówi z uśmiechem)</stage>
              Jest to bardzo niebezpieczną rzeczą, przebywać ciągle z osobą tak piękną i ze wszech miar zajmującą jak panna Celina.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>Czy tak pan sądzi?</p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>Najlepiej o tem sądzić można, czego się doświadczyło. Od dwóch lat bywam już w domu p. Starościny, i za jej dozwoleniem staram się o przychylność panny Celiny.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>
              <stage>(usiłując ukryć niechęć swoję)</stage>I zawsze napróżno; to wiele wytrwałości!</p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>Prawda, że dotąd próżne były moje usiłowania, ale dlatego nie wyrzekam się jeszcze nadziei, że z czasem znajdę przystęp do serca tej, która dziś mnie odrzuca.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>
              <stage>(zimno)</stage>Na czemże pan opierasz tę nadzieję?</p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>Na tem, że nie mając żadnej innej przeszkody prócz własnego jej wstrętu, wstręt ten przy wytrwałości mojej zamieni się w przywiązanie, choć może dopiero po ślubie.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>Po ślubie? także to pan pewnym jesteś ręki Celiny?</p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>A któżby mi jej zaprzeczał, skoro pani Starościna, jej łaskawa opiekunka, która u sieroty miejsce matki zastępuje, starać mi się o nią pozwoliła?</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>
              <stage>(z mocą, wstając z miejsca)</stage>A gdyby się znalazł kto taki, coby pana nie chciał dopuścić do osiągnienia tego tak drogiego skarbu?</p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>
              <stage>(z umiarkowaniem)</stage>Rozumiem co pan chcesz mówić. Pan sam dzisiaj, wkrótce po powrocie z zagranicy, w tem wiejskiem ustroniu, gdzie nikogo nie widujesz coby się Celinie mógł równać, pan sam, mówię, tak mocno nią jesteś zajęty, iżbyś mi może stał na przeszkodzie w osiągnieniu zamiarów moich.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>Tak jest, nie zapieram się tego; nietylko dziś, ale zawsze.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>
              <stage>(spokojnie)</stage>To mnie nie trwoży bynajmniej, bo jestem przekonany, iż to chwilowe uniesienie się pańskie, prędzej czy później minąć musi.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>Musi? - a to dlaczego?</p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>Bo pan, o pojęciu Celiny za żonę, myśleć nie możesz.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>Kto mi to może zabronić?</p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>
              <stage>(spokojnie)</stage>Dla mnie, zwyczajnego człowieka, który nigdy żadnego nie miał znaczenia, co szczupłe mając fundusze z jednej maleńkiej utrzymuję się wioski, jest panna Celina dosyć stosowną partyą, zwłaszcza, że umiem ją cenić i poważać. Ale pan, człowiek równie dobrze urodzony, jak majętny, który winien szanować względy i prawa społeczeństwa do którego należy, pan nie możesz mieć szczerej myśli pojęcia za żonę osoby bez imienia, bez familii i bez odpowiedniego majątku.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>Także to pan nikczemne masz o mnie wyobrażenie?</p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>
              <stage>(z mocą)</stage>I owszem, przekonany o szlachetnym sposobie myślenia pana, spokojny jestem o los Celiny, bo wiem, że jej przez pana nie utracę. Upodobanie jakie pan w niej znajdujesz, odwlecze zapewne chwilę spełnienia moich życzeń; cierpieć będę na tem, lecz winien jestem uczynić tę ofiarę dla syna opiekunki Celiny. Ale pewnym jestem, że jej pan ani zaślubić ani uwieśdź nie masz zamiaru, i że nie zechcesz zagradzać drogi do szczęścia człowiekowi, który ci nic złego nie uczynił, a który każdą znośną chwilę swego życia, trudem i poświęceniem okupić musiał. 
              <stage>(Biorąc go za rękę)</stage>
              Pan jesteś człowiekiem honoru, na tem polega moja rękojmia. 
              <stage>(Wstrzymuje się, widząc wchodzącą Starościnę)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div n="5" type="scene">
          <head>SCENA V.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#gustaw">GUSTAW,</rs>
              <rs key="#alfred">ALFRED,</rs>
              <rs key="#staroscina">STAROŚCINA,</rs>
              <rs key="#celina">CELINA.</rs>
            </p>
          </stage>
          <sp who="#staroscina">
            <speaker>STAROŚCINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(wchodzi wspierając się na ręku Celiny)</stage>Tyś nas tak nagle opuścił Gustawie, a mnie właśnie przy odjeździe tych pań słabo się zrobiło. Potrzebowałam ręki syna, na którejbym się oprzeć mogła. Szczęściem że Celina nadeszła.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>
              <stage>(całując jej rękę)</stage>Przebacz matko mojej nieuwadze, nie mogłem przeczuć iż ci będę potrzebnym.</p>
          </sp>
          <sp who="#staroscina">
            <speaker>STAROŚCINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(siada na krześle)</stage>W moim wieku co chwila potrzebować mogę waszej pomocy. 
              <stage>(Z uśmiechem dobroci)</stage>
              Ale ty jesteś dzisiaj nieco roztargniony, a może nawet wzruszony.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>Nie; miałem właśnie odchodzić, gdy pan Alfred nadszedł.</p>
          </sp>
          <sp who="#staroscina">
            <speaker>STAROŚCINA.</speaker>
            <p>Zdawało mi się wchodząc, żeście z sobą bardzo żywo rozmawiali? Czyby co zaszło między panami? 
              <stage>(Celina pogląda niespokojnie na obudwóch)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>Między nami pani? bynajmniej. Uszanowanie, jakiem przejęty jestem dla pani, i szacunek mój dla pana Gustawa, są rękojmią tego, iż między nami żadne zajście miejsca mieć nie może.</p>
          </sp>
          <sp who="#staroscina">
            <speaker>STAROŚCINA.</speaker>
            <p>Ale syn mój, może powiedział co mniej przyjemnego, panu?</p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>Pan Gustaw przykrościby mi wyrządzić nie chciał. Jakiżby mógł mieć powód do tego? Jest smutnym prawda, chciałem go rozweselić, i mówiłem zbyt głośno, ale więcej nic.</p>
          </sp>
          <sp who="#staroscina">
            <speaker>STAROŚCINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(patrząc na Gustawa)</stage>Więcej nic?</p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>Niech pani Starościna nas nie posądza o nieporozumienie; mieliśmy właśnie iść naprzeciw pani.</p>
          </sp>
          <sp who="#staroscina">
            <speaker>STAROŚCINA.</speaker>
            <p>Czy tak było Gustawie?</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>
              <stage>(przybierając wesołą powierzchowność)</stage>Ale tak jest matko, jakiżbyśmy mogli mieć powód niechęci do siebie?</p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>Pani jesteś słabą, zapewne zechcesz się udać na spoczynek niezadługo, i na mnie też czas, 
              <stage>(całując jej rękę)</stage>
              pożegnam panią tedy, polecając się zawsze jej łasce.</p>
          </sp>
          <sp who="#staroscina">
            <speaker>STAROŚCINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(zatrzymując jego rękę)</stage>Ale pan nie masz żadnego żalu do mego syna?</p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>Daję słowo uczciwości, iż nie mam żalu do pana Gustawa, i że z zupełną ufnością, polegam na jego szlachetnym sposobie myślenia. 
              <stage>(Kłania się z uszanowaniem kobietom, podaje uprzejmie rękę Gustawowi i odchodzi)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div n="6" type="scene">
          <head>SCENA VI.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#staroscina">STAROŚCINA,</rs>
              <rs key="#gustaw">GUSTAW,</rs>
              <rs key="#celina">CELINA.</rs>
            </p>
          </stage>
          <sp who="#staroscina">
            <speaker>STAROŚCINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(gdy odszedł, do Gustawa)</stage>Więc jednak polega na twoim szlachetnym sposobie myślenia. Była zatem mowa między wami o przedmiocie, który was obudwóch najmocniej zajmuje. Mówiliście z sobą o Celinie.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>Tak jest, mówiliśmy o Celinie, o tej, którą ty matko dla innego przeznaczasz.</p>
          </sp>
          <sp who="#staroscina">
            <speaker>STAROŚCINA.</speaker>
            <p>A którą ty, dla własnego i dla jej nieszczęścia, nierozmyślną miłością uwodzisz.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>
              <stage>(żywo)</stage>Uwodzę? nie; Boga biorę na świadka, że miłość moja dla Celiny, nie jest ani chwilowem uniesieniem, ani zmyśleniem; że razem ze mną wzrosła, i razem pójdzie do grobu.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(rzewnie, całując rękę Starościny)</stage>Ach pani! którą nawykłam od dzieciństwa zwać matką moją, obraziłam cię jako matkę, wzbudzając uczucie miłości w synu twoim! - Przebacz nieszczęśliwej, żądaj od niej ofiary, wszystko uczynię, bylebym się niewdzięczną nie okazała.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>Celina jest niewinną, nigdy ona miłości mojej okazaniem wzajemnego uczucia nie podniecała... i ja taiłem ją przed nią; dziś gdym pierwszy raz odważył się, odkryć jej żywość uczuć moich, usiłowała napróżno ukryć tajemnicę serca swego, a wyjawiwszy to, co szczęście syna twego stanowi, stawa jako występna przed macierzyńskim sądem, i ze drżeniem czeka swego wyroku.</p>
          </sp>
          <sp who="#staroscina">
            <speaker>STAROŚCINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(ściskając Celinę, która padła przed nią na kolana, i podając rękę Gustawowi)</stage>Nie rozczulajcie mnie! nie odwołujcie się do serca mego, bobym was przycisnęła do niego i pobłogosławiła waszej miłości! a przez to zamieniłabym życie wasze w pasmo nieprzyjemności i nieszczęść. Lecz rozsądek każe milczeć przywiązaniu memu.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>
              <stage>(zbliża się do Celiny, bierzeją za rękę)</stage>Matko! idź za natchnieniem twego serca, ono pewniej szczęście nasze ustali od zimnej rachuby rozsądku.</p>
          </sp>
          <sp who="#staroscina">
            <speaker>STAROŚCINA.</speaker>
            <p>Posłuchajcie mnie, wyjawię wam tajemnicę urodzenia Celiny, a potem od niej samej żądać będę rozstrzygnienia waszego losu. 
              <stage>(Gustaw trzymając Celinę za rękę, słucha tej powieści)</stage>
              Lat temu jest piętnaście, jak przejeżdżając przez jednę z odległych ulic stolicy, stangret mój potrącił koniem małą dziewczynkę, bez dozoru przed domem zostawioną. Przerażona krzykiem dziecięcia i nadbiegłej matki jego, wyjrzałam z karety, i postrzegłam, iż kobieta w ubogiem odzieniu, skrwawione dziecię tuliła i stangretowi memu złorzeczyła. Chcąc nagrodzić nieostrożność jego, wysiadłam z pojazdu, udałam się do izby za matką; była to uboga wyrobnica; 
              <stage>(Celina wzruszona usuwa rękę swoję z rąk Gustawa)</stage>
              żal mnie ścisnął na widok nędzy w tem mieszkaniu i zranienia ślicznej dzieciny; powzięłam myśl zajęcia się jej losem, i prosiłam matki, aby mi ją dała na wychowanie. Chętnie na to przystała, wyznając mi, iż przymuszoną będąc wychodzić co dzień na robotę, a nie mając przy kim zostawić córeczki, miała ją właśnie oddać do klasztoru na wychowanie. 
              <stage>(Podając rękę Celinie)</stage>
              Tym sposobem dostałaś się do mnie kochana Celino, w piątym roku życia twego. Przy mnie zapomniałaś wkrótce o matce swojej, i mnie to miłe dawałaś nazwisko. Zrazu nie miałam zamiaru wyniesienia cię nad stan twój, ale przywiązanie jakie dla ciebie powzięłam, piękność twoja i niepospolite zdolności, które się wcześnie w tobie rozwijać zaczęły, skłoniły mnie do dania ci tego starannego i wyższego wychowania, które cię w rzędzie zajmujących kobiet stawia.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>Matko, czy sądzisz, że to wyznanie może wpływać na zmianę uczuć moich dla Celiny?</p>
          </sp>
          <sp who="#staroscina">
            <speaker>STAROŚCINA.</speaker>
            <p>Słuchaj do końca. Gdy Celina przywiązaniem swojem do mnie, wdziękami i talentami swemi uprzyjemniała moje pożycie, dowiedziałam się o takich okolicznościach, tyczących się jej familii, które mnie zmusiły do zatajenia przed światem i przed nią samą, jej urodzenia i stosunków rodzinnych. Miałam ponieść do grobu tę tajemnicę, a zmieniwszy dawno pierwsze jej imię, i udając ją za sierotę, chciałam znaleźć dla niej męża, któryby Celinie nie świetne lecz spokojne szczęście zapewnił. Uczyniłam już wybór, cieszyłam się spełnieniem życzeń moich... a ty Gustawie zniszczyłeś dziś moje zamiary, i zmusiłeś mnie do tak przykrego dla mnie, i dla was obojga wyznania!</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(mocno przerażona)</stage>A te okoliczności rodzinne, o którycheś pani dopiero wspomniała?</p>
          </sp>
          <sp who="#staroscina">
            <speaker>STAROŚCINA.</speaker>
            <p>Tych nie wyjawię ci nigdy: dosyć niech wam będzie na tem dowiedzieć się, że one stanowią główną przeszkodę w spełnieniu życzeń waszych.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(zamyślona, i smutno)</stage>Czy matka moja... żyje jeszcze?</p>
          </sp>
          <sp who="#staroscina">
            <speaker>STAROŚCINA.</speaker>
            <p>Żyje, ale cię nigdy nie widziała i nie wie nawet u kogo się znajdujesz, bo miałam przyczyny ukrywać przed nią moje nazwisko i miejsce twego pobytu.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(z gorzkim uśmiechem)</stage>I nigdy się o swoję córkę nie dowiadywała? nigdy nie była o nią troskliwa?</p>
          </sp>
          <sp who="#staroscina">
            <speaker>STAROŚCINA.</speaker>
            <p>Tak byłaś młodą gdym cię od matki wzięła, że się temu dziwić nie powinnaś, jeżeli o tobie zapomniała.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(wzruszona)</stage>A ja mamże o niej zapomnieć także?</p>
          </sp>
          <sp who="#staroscina">
            <speaker>STAROŚCINA.</speaker>
            <p>Pamiętałam zawsze o niej, wydźwignęłam ją z ubóstwa; moje dary potajemnie jej udzielane, zapewniły jej dostateczny sposób utrzymania; możesz być zupełnie o nią spokojną, i nie znając jej wcale, pozostać dozgonnie obcą dla niej.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(rzewnie)</stage>Obcą dla niej! córka obcą dla matki, nieprzyznająca się do niej, wyrzekająca się tych uczuć i tych obowiązków, które Bóg na nią włożył! 
              <stage>(Rzucając się na łono Starościny)</stage>
              Ach pani, do tegoż mnie to dobrodziejstwa twoje doprowadziły!</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>Nie rozpaczaj Celino, twój żal, twoje szlachetne uczucia, dodają ci wartości w moich oczach. Rozsądny mąż potrafi pogodzić wszelkie względy, i poda ci sposobność dopełnienia obowiązków córki, bez wystawienia siebie i żony swojej, na przekąsy niesprawiedliwych ludzi.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(zrywając się)</stage>Mąż? dla mnie mąż? nie, nie, ja nie będę znać szczęśliwości małżeńskiego pożycia... ja zniknę powoli z tej ziemi bez przyjaciela, któryby był osładzał przygody mego życia, i nie zostawię nikogo po sobie, coby na moim grobie zapłakał. 
              <stage>(Płacze)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>Matko! patrzaj jak cierpi! pocóżeś zraniła to tak tkliwe serce! 
              <stage>(Zbliżając się do niej)</stage>
              Celino! kochana Celino! czyliżemto nie godzien być przyjacielem twoim? Czyliż nie potrafię dzielić z tobą wszelkich przygód pożycia, i osłodzić byt twój, pod tak nieprzyjazną wróżbą rozpoczęty?</p>
          </sp>
          <sp who="#staroscina">
            <speaker>STAROŚCINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(czule)</stage>Ach! daruj mi kochana Celino, jeżelim przez wyjawienie twoich rodzinnych stosunków, zatruła goryczą twe serce. Jestem matką, to mój syn jedyny, świat jest tak nieprzebłagany, iż truchlałam o dalszy los jego, gdyby ciebie miał pojąć za żonę.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>Nie lękaj się pani tego, Celina nigdy małżonką twego syna nie będzie.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>
              <stage>(z uniesieniem)</stage>Ona, albo żadna!</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>Panie Gustawie! zaklinam cię na tę miłość, którąś mi poświęcił, a której się wyrzec musisz, zapomniej o nieszczęśliwej Celinie... Ja muszę zniknąć z tego świata, zapomniana i niekochana. Nie mogę obrać sobie przyjaciela z tej wyrobniczej klasy, do której należę, bobym pracy i uciech męża mego, dzielić nie umiała; nie mogę sięgnąć wyżej wyborem moim, boby mnie pogarda rówienników męża i jego samego kiedyś czekała.</p>
          </sp>
          <sp who="#staroscina">
            <speaker>STAROŚCINA.</speaker>
            <p>Ale kochana Celino, unosisz się zbytecznie; bo jeżeli czujesz to dobrze, iż Gustaw nie może być twoim mężem, to inny człowiek uczciwy, przeze mnie obrany, może jeszcze zapewnić los twój, i uszczęśliwić cię nawet; niech się tylko uspokoi twoja tęsknota dzisiejsza.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>Także mnie to łatwo poświęcacie zimnym rachubom przyzwoitości? Jabym miał innemu ustąpić Celiny, i zhańbić imię moje, porzucając ją dlatego, że mi świetnego imienia, ani wielkiego majątku, na wiano wnieść nie może? Nie, kochana matko, tego po mnie żądać nie możesz. Szanuję wolą twoję, będę jej posłusznym, będę stronił od Celiny, oddalę się nawet od niej, jeżeli tego żądać będziesz, ale dlatego tylko, ażeby cię przekonać, że nie chwilowe uniesienie, ani zaślepienie miłości mną powoduje, lecz żem powziął niezłomne przekonanie, iż jedna Celina tylko, uszczęśliwić mnie może. Przyjdzie czas matko, że mnie sama do niej przywołasz. 
              <stage>(Odchodzi)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div n="7" type="scene">
          <head>SCENA VII.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#staroscina">STAROŚCINA,</rs>
              <rs key="#celina">CELINA.</rs>
            </p>
          </stage>
          <sp who="#staroscina">
            <speaker>STAROŚCINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(obracając się za nim, smutno)</stage>Odchodzi żalem przejęty, zniechęcony może przeciw własnej matce! Ach! nie wiedziałam, że tak wielkie jest przywiązanie jego do ciebie! - Gustawie! wróć się, Boże! czyliż miłość twoja ma osłabić twoje przywiązanie do mnie? 
              <stage>(Rozrzewnia się)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(z czułością)</stage>Uspokój się najukochańsza opiekunko moja! Syn twój nie może mieć żalu do matki swojej. Daj mu chwilę spoczynku. 
              <stage>(Smutno)</stage>
              Niechaj zimna rozwaga, weźmie górę nad jego chwilowem uniesieniem. Niezadługo, w cichości bezsennej, wśród walki sprzecznych uczuć, które sercem jego miotać będą, gdy mu przyjdzie na myśl powieść twoja, gdy sobie wystawi matkę Celiny... 
              <stage>(z mocnem wzruszeniem)</stage>
              otoczoną wszystkiemi znamionami gminności, gdy wspomni na to, iżby to i jego matka była... wówczas 
              <stage>(z płaczem)</stage>
              zapomni o mnie.</p>
          </sp>
          <sp who="#staroscina">
            <speaker>STAROŚCINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(rozrzewniona)</stage>Celino, rozdzierasz mi serce, miej wzgląd na słabość moję.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(padając przed nią na kolana i ściskając jej dłonie)</stage>O ty! któraś mi więcej jak życie dała, matko Gustawa! wspieraj mnie radą twoją; powiedz co mam czynić aby on o mnie, a ja o nim zapomnieć mogła! O gdybyś mnie mogła poniżyć, wrócić do stanu do którego należę, odebrać mi to światło, te talenta, które twojej łaski są dziełem, możebym straciła wyobrażenia o tem, na czem dzisiaj moje szczęście zakładam! - Czemużeś mnie pani, nie wychowała na prostą sługę swoję? to było stosowne dla mnie miejsce, byłabym do ciebie przywiązaną tak jak dziś jestem. Wszak dobra służąca także jest przyjaciółką naszą.</p>
          </sp>
          <sp who="#staroscina">
            <speaker>STAROŚCINA.</speaker>
            <p>Celino, droga Celino, uspokój się!</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>Chciałaś pani, abym sięgnęła po wyższe światło, ażebym się do twego społeczeństwa ukształciła, abym była zdolną podobać się, i zająć tych co mnie poznają... Niestety! ujrzałam światło, które mnie tylko razi; ukształciłam się do towarzystwa, które mną pogardzać będzie; umiałam się podobać, ale na to tylko, abym zraniła serce matki, i okazała się niewdzięczną dla największej dobrodziejki mojej. Ach pani, odbierz mi te owoce dobroczynności twojej! przez nią, stałam się nieszczęśliwą ofiarą wyższego nad stan mój wychowania. 
              <stage>(Rzuca się z płaczem na łono Starościny)</stage></p>
          </sp>
          <trailer>(Zasłona zapada)</trailer>
        </div>
      </div>
      <div n="2" type="act">
        <head>AKT II.</head>
        <stage type="setting">
          <p>(Kilka miesięcy później. Rzecz się dzieje w Warszawie. Scena przedstawia pokój w domu zajezdnym)</p>
        </stage>
        <div n="8" type="scene">
          <head>SCENA I.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#celina">CELINA</rs>(sama).</p>
          </stage>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(Siedzi zamyślona przed stolikiem, ociera łzy. Ubrana jest czarno)</stage>Tak więc przerwane jest pasmo dotychczasowego pożycia mego! Wstąpiłam jakby na obcą ziemię, mam przebywać między nieznajomemi, bez opieki, bez przyjaciół! Znikły już wszystkie marzenia moje, ubiegłe lata są dla mnie obrazem utraconej na zawsze pomyślności, a moja przyszłość... 
              <stage>(po pauzie)</stage>
              jest okropną! - Śmierć mi porwała opiekunkę, a przemoc opinii towarzysza życia; zostałam sama... sama jedna... bez przewodnika w tym odmęcie światowym, w którym właściwego dla siebie miejsca znaleźć nie potrafię. - Ach jak mnie los srogo prześladuje! Nie dosyć było wyrzec się Gustawa, i odrzucić tkliwą miłość jego aby się nie stać niewdzięczną, trzebaż było postradać jeszcze jedyną opiekunkę moję, tę dla której jego poświęciłam? - Nie mogłam nawet płakać na jej grobie, bobym przy nim Gustawa spotykała! Nie mogłam pozostać w tem wiejskiem ustroniu gdzie własne szczęście przeżyłam, bo to ustronie jest własnością Gustawa. Opinia ludzi i miłość nasza wypędziły mnie z tego domu, lubo nieosuszone jeszcze były łzy moje po stracie matki naszej. - Matki naszej! 
              <stage>(z ciężkiem westchnieniem)</stage>
              to był ostatni odgłos długiego omamienia mego! Wszakże ja mam matkę tutaj, poznam ją jeszcze dzisiaj. O Boże! dodaj mi odwagi! drżę na samo wspomnienie... 
              <stage>(Słychać hałas u drzwi)</stage>
              Ktoś nadchodzi, zapewne służąca, którą wysłałam dowiedzieć się o mieszkaniu matki mojej, 
              <stage>(wstając)</stage>
              trzeba więc będzie...</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="9" type="scene">
          <head>SCENA II.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#celina">CELINA,</rs>
              <rs key="#gustaw">GUSTAW</rs>(w żałobie).</p>
          </stage>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(spostrzegłszy Gustawa, do siebie)</stage>Nieba! to on...</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>Celino! czy się to godziło porzucać pokryjomu przyjaciela swego, wtedy właśnie gdy mu ciężki smutek dokucza?</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(zmieszana)</stage>Pan Gustaw tutaj? Jakiż przypadek sprowadził pana do stolicy?</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>Za tobą, dla ciebie tylko tutaj przybyłem, błagać twojej litości nad osieroconym.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>Opuszczając dom pański, wypełniłam najświętszy obowiązek względem matki pańskiej, względem pana i względem siebie samej.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>Jak można było bez mojej wiedzy, puszczać się samej z jedną tylko służącą w podróż do tego wielkiego miasta, w którem nie masz nikogo znajomego, żadnego przyjaciela?</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(wzruszona)</stage>Mam tutaj matkę!</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>Jeszcze nie czas widzieć się z nią; po dotkliwej stracie, która nas spotkała, potrzebowałaś Celino dłuższego spoczynku; mogłaś polegać na mojej troskliwości, jabym był wyszukał twoję matkę i sprowadził ją do mego domu.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>A ja tymczasem byłabym wystawioną na złośliwe wyrzuty wszystkich co nas znają; każda chwila w domu pańskim spędzona była zatruta tą myślą, iż ściągam na siebie niesławę.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>
              <stage>(biorąc ją za rękę)</stage>Ach Celino, nie mów tego, bo to przykro brzmi w uszach twego przyjaciela! Gdybyś była chciała więcej we mnie pokładać ufności, gdybyś mi była wyznała obawę twoję, byłbym się oddalił z własnego domu i nie byłbym nawet w nim bywał aż do chwili, w której byśmy przed światem wyznać mogli że będziemy z sobą połączeni.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(usuwając rękę)</stage>Ta chwila nie nastąpi nigdy!</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>Co, i teraz mi jeszcze to samo powtarzasz? Szanowałem wolą matki mojej, uwielbiałem twój szlachetny sposób myślenia, gdyś jej przyrzekła że zapomnisz o mnie, aby się nie stać przyczyną zmartwienia, dla tej która cię wychowała. Ale Celino, ty nie mogłaś zapomnieć o mnie, a teraz gdy nas ta kochana matka opuściła, gdy wszystkie względy i zgryzoty tej ziemi obce są dla niej, jakież jeszcze możesz mieć powody sprzeciwiania się szczęściu memu?</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>Śmierć niezawsze zwalnia pozostałych z obowiązków, które względem zgasłych zaciągnęli, i cieniom uwielbianych przez nas istot, trzeba umieć dochować wiary.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>
              <stage>(czule)</stage>Pamiętasz ten dzień tak bolesny dla nas, w którym dobra matka moja przykrem wyznaniem swojem chciała nas oderwać od siebie, aby nas od prześladowań świata zasłonić; pamiętasz iż nie zdołała wtenczas ukryć tajemnych życzeń swego serca, że byłaby pobłogosławiła naszej miłości, gdyby wzgląd światowy serca i ręki jej od tego macierzyńskiego czynu nie był odwrócił.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(smutno)</stage>Było to chwilowe rozczulenie się, skutek jej przywiązania do nas, a ślepe przywiązanie nieraz w błąd nas wprowadza.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>
              <stage>(biorąc ją za rękę)</stage>Wtenczas przemogła nad uczuciem matki obawa kobiety światowym stosunkom i towarzyskim prawom ulegającej. Dziś gdy czysta jej dusza oswobodzona jest z wszystkich nikczemności doczesnego życia, błogosławi matka moja z przybytku wieczności ślubom naszym. 
              <stage>(Żywo)</stage>
              Celino! ztamtąd żąda ona od ciebie mego uszczęśliwienia, byłabyś niewdzięczną gdybyś jej głosu nie słuchała.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(mocno wzruszona)</stage>Gustawie! po cóżeś przybył tutaj! już miałam tyle mocy nad sobą, iż rozumiałam że potrafię przytłumić uczucie moje... a ty wzniecasz na nowo w tem słabem sercu namiętność zgubną dla nas obojga.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>
              <stage>(z uniesieniem)</stage>Nie, tyś nie mogła wyrzekać się miłości! ty mnie kochasz, ty będziesz moją!</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(starając się wziąć moc nad sobą)</stage>Gustawie! zaklinam cię na twoję miłość, nie żądaj jeszcze ode mnie stanowczej odpowiedzi. Zostaw mnie samą, mam wielki obowiązek do dopełnienia. Przypominasz sobie, że matka twoja wspomniała nam o moich stosunkach familijnych... które najgłówniejszą przeszkodę naszego połączenia stanowią, zamilczała o nich wówczas; późniejsze nalegania moje były daremne, nie chciała mi nic wyjawić w tej mierze, przypadkiem tylko dowiedziałam się od niej o miejscu pobytu mojej matki, muszę przedewszystkiem odkryć tę tajemnicę, poznać te stosunki, które tak mocno matkę twoję zatrważały.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>Nie teraz Celino! nie teraz, wyjaśnimy to później.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>O! nie, potem możeby było zapóźno, dziś jeszcze muszę wszystkie usunąć wątpliwości, muszę poznać prawdę... 
              <stage>(z boleścią)</stage>
              choćby i najboleśniejszą dla mnie być miała.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>Mnie to zleć, pozwól niech ja wyszukam twoję matkę, niech ją przygotuję do tego, iż ma odzyskać córkę, niech ją skłonię, aby się na wieś przeniosła; tam dopiero będziesz mogła dopełnić obowiązków, jakie masz dla niej.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(żywo)</stage>Nie Gustawie, tak być nie może, toby było nowem dla mnie złudzeniem, twoje przywiązanie mogłoby cię skłonić do tego, że przez szlachetne podejście, zniewoliłbyś mnie do lekceważenia przestróg twojej matki; ja muszę sama poznać prawdę, i potem wydać wyrok na siebie.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>Pozwól przynajmniej na to, abym ci do matki towarzyszył.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>Nie... nigdy na to nie pozwolę, ja sama, sama jedna tam być muszę. 
              <stage>(Służąca Celiny wchodzi)</stage>
              Moja służąca nadchodzi. Gustawie! zostaw nas.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>Wypełnię wolą twoję, ale mi przyrzecz, że bez rady mojej nic nie uczynisz, że nie odrzucisz pomocy mojej.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(niespokojna)</stage>Przyrzekam, lecz się oddal. 
              <stage>(Gustaw odchodzi)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div n="10" type="scene">
          <head>SCENA III.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#celina">CELINA,</rs>
              <rs key="#sluzaca">SŁUŻĄCA.</rs>
            </p>
          </stage>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(gdy Gustaw odszedł, żywo)</stage>I cóż? dowiedziałaś się o mieszkaniu tej kobiety? trafiłażeś do domu, który ci wskazałam?</p>
          </sp>
          <sp who="#sluzaca">
            <speaker>SŁUŻĄCA.</speaker>
            <p>Trafiłam, ale ledwo, bo to w takim zakącie.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>Czy widziałaś Piotrową? czyś z nią mówiła?</p>
          </sp>
          <sp who="#sluzaca">
            <speaker>SŁUŻĄCA.</speaker>
            <p>Nie, człowiek jakiś stojący przed domem, wskazał mi jej mieszkanie.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(mocno wzruszona)</stage>Pójdź ze mną, zaprowadź mnie.</p>
          </sp>
          <sp who="#sluzaca">
            <speaker>SŁUŻĄCA.</speaker>
            <p>Ale pani, to być nie może, ażebyś do tego domu iść miała.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>Muszę, prowadź mnie. 
              <stage>(Po namyśle)</stage>
              Ale ty nie wejdziesz ze mną, zostaniesz na ulicy zdaleka, i poczekasz na mnie.</p>
          </sp>
          <sp who="#sluzaca">
            <speaker>SŁUŻĄCA.</speaker>
            <p>To nie wypada, żeby pani miała sama...</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(przerywając)</stage>Pójdź, pójdź, prowadź mnie. 
              <stage>(Wychodzą)</stage></p>
          </sp>
          <stage type="setting">
            <p>(Zmiana dekoracyi. Mieszkanie Piotrowej, zwyczajna izba, na lewo duży stół w głębi, na prawo łóżko i skrzynka przed niem)</p>
          </stage>
        </div>
        <div n="11" type="scene">
          <head>SCENA IV.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#piotrowa">PIOTROWA,</rs>
              <rs key="#filip">FILIP.</rs>
            </p>
          </stage>
          <sp who="#piotrowa">
            <speaker>PIOTROWA.</speaker>
            <p>Ale cię przecie nikt nie widział, jakeś się wymknął z tego pałacu?</p>
          </sp>
          <sp who="#filip">
            <speaker>FILIP.</speaker>
            <p>
              <stage>(zakładając lewą rękę na chustkę czarną)</stage>A choćby mnie i widziały, cóż z tego? wszakżem był w liberyi przebrany za lokaja, a teraz jestem żebrakiem i kaleką. 
              <stage>(skazując na rękę)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#piotrowa">
            <speaker>PIOTROWA.</speaker>
            <p>Alboż to ciebie nie znają? nieraz już byłeś w ich rękach. Zobaczysz że ty mnie jeszcze jakiej biedy narobisz, lepiejbyś oto wyniósł się gdzieindziej, do jakiego innego miasta.</p>
          </sp>
          <sp who="#filip">
            <speaker>FILIP.</speaker>
            <p>A, chcecie mnie się pozbyć matko, czy wamto źle ze mną? małościeto skorzystali z tego com wam znosił do domu?</p>
          </sp>
          <sp who="#piotrowa">
            <speaker>PIOTROWA.</speaker>
            <p>E, ja wolę mieć do czynienia z obcymi, jak z własnym synem, bo się człowiek lada czego obawia dla niego. Czyś mnieto mało strachu nabawił, gdy mnie przed dwoma laty do sądu powołali, jako twoję matkę?</p>
          </sp>
          <sp who="#filip">
            <speaker>FILIP.</speaker>
            <p>Czym się was nie wyparł? czy was wplątałem w moję sprawę? powiedzcież. Dwa latam biedował w kajdanach, a wam się nic nie stało.</p>
          </sp>
          <sp who="#piotrowa">
            <speaker>PIOTROWA.</speaker>
            <p>Póty dzban wodę nosi póki się ucho nie urwie.</p>
          </sp>
          <sp who="#filip">
            <speaker>FILIP.</speaker>
            <p>E, lepiejbyście oto schowali dobrze te kilka łyżek, com wam przyniósł dzisiaj, jak co mi gadacie ni to ni owo.</p>
          </sp>
          <sp who="#piotrowa">
            <speaker>PIOTROWA.</speaker>
            <p>Toć je schowałam do łóżka, a wieczorem je sobie odbierzesz, ale mi jednę zostawisz.</p>
          </sp>
          <sp who="#filip">
            <speaker>FILIP.</speaker>
            <p>Nie, trzeba je stopić wszystkie, jak wezmę za nie pieniądze, to wam co przyniosę.</p>
          </sp>
          <sp who="#piotrowa">
            <speaker>PIOTROWA.</speaker>
            <p>O ty też co przyniesiesz!</p>
          </sp>
          <sp who="#filip">
            <speaker>FILIP.</speaker>
            <p>Cicho, bo oto ktoś idzie. 
              <stage>(Siada u rogu stołu i nasuwa czapkę na czoło)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div n="12" type="scene">
          <head>SCENA V.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#piotrowa">PIOTROWA,</rs>
              <rs key="#filip">FILIP,</rs>
              <rs key="#jan">JAN.</rs>
            </p>
          </stage>
          <stage type="setting">
            <p>(Wkrótce po nim wchodzi dwóch wyrobników i siada za stołem)</p>
          </stage>
          <sp who="#jan">
            <speaker>JAN.</speaker>
            <p>Dobre południe pani Piotrowo; a masz tam wasani co kwaśnego dla mnie? bom djable niewyspany.</p>
          </sp>
          <sp who="#piotrowa">
            <speaker>PIOTROWA.</speaker>
            <p>A jestci barszcz i dobry. Gdzieżeś się wason nie wyspał?</p>
          </sp>
          <sp who="#jan">
            <speaker>JAN.</speaker>
            <p>A toć na tym przeklętym balu. Co to za psia służba! człowiek całą noc na nogach, i potem jeszcze wstań rano, uprzątaj pokoje, trzęś się za pojazdem. Odwiozłem mego pana, gdzie tam zasiada, a sam 
              <stage>(ziewa)</stage>
              przyszedłem zjeść co ciepłego, bo mnie mgli.</p>
          </sp>
          <sp who="#piotrowa">
            <speaker>PIOTROWA.</speaker>
            <p>
              <stage>(stawiając przed nim jedzenie)</stage>Albośto się wason nie mógł posilić na tym balu, coś był na nim?</p>
          </sp>
          <sp who="#jan">
            <speaker>JAN.</speaker>
            <p>Ale, był na nim! a czy mito co dali domowi lokaje? rozdrapalić oni sami wszystko. 
              <stage>(Zaczyna jeść)</stage>
              Ale żeby wasani wiedziała co się tam hałasu narobiło!</p>
          </sp>
          <sp who="#piotrowa">
            <speaker>PIOTROWA.</speaker>
            <p>Cóż takiego? mój panie Janie.</p>
          </sp>
          <sp who="#jan">
            <speaker>JAN.</speaker>
            <p>Oto się złodziej wcisnął między dworskich, i ukradł kilka łyżek srebrnych jakeśmy sprzątali od stołu. 
              <stage>(Filip nasuwa lepiej czapkę na oczy)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#piotrowa">
            <speaker>PIOTROWA.</speaker>
            <p>Nie gadaj wason! a złapali go też?</p>
          </sp>
          <sp who="#jan">
            <speaker>JAN.</speaker>
            <p>E gdzie tam, to jakiś stary majster, oczywiście je wziął przy nas wszystkich i tak przepadł jakby kamień w wodę wrzucił.</p>
          </sp>
          <sp who="#piotrowa">
            <speaker>PIOTROWA.</speaker>
            <p>A widziałżeś go wason, co?</p>
          </sp>
          <sp who="#jan">
            <speaker>JAN.</speaker>
            <p>Tak jak wasanią teraz widzę, gdyby mi się gdzie nawinął poznałbym go zaraz. 
              <stage>(Piotrowa okazuje niespokojność).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#filip">
            <speaker>FILIP.</speaker>
            <p>
              <stage>(obracając się śmiało do niego, mówi)</stage>Oj to, to, gdybyś go wason mógł nadybać, toby dobrze było oddać go w ręce policyi. Złodziejeć to winni temu że my biedacy co chcemy uprosić sobie na kawałek chleba u panów, nie możemy się w żadnym domu pokazać, bo nas zaraz posądzają i za drzwi wypychają.</p>
          </sp>
          <sp who="#jan">
            <speaker>JAN.</speaker>
            <p>I nam dworskim ci hultaje chleb psują; że jeden ukradnie, to panowie wszystkim nie dowierzają. Wystaw sobie wasani, kiedy teżto był lokaj w liberyi co dziś skradł te łyżki!</p>
          </sp>
          <sp who="#filip">
            <speaker>FILIP.</speaker>
            <p>E, może tylko przebrany za lokaja, oni to umieją.</p>
          </sp>
          <sp who="#jan">
            <speaker>JAN.</speaker>
            <p>Może i tak było; a jak zdejmie liberyą, to kto go potem pozna?</p>
          </sp>
          <sp who="#filip">
            <speaker>FILIP.</speaker>
            <p>A oczywiście, kto tam może spamiętać twarz nieznajomego.</p>
          </sp>
          <sp who="#jan">
            <speaker>JAN.</speaker>
            <p>
              <stage>(skończył jeść)</stage>Posiliłem się trochę, teraz muszę się koniecznie przedrzymać, bo mi się oczy lepią nieznośnie. 
              <stage>(Opiera się na stole i zasypia)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#piotrowa">
            <speaker>PIOTROWA.</speaker>
            <p>A śpij sobie wason byle niedługo. 
              <stage>(Woła danym znakiem Filipa, gdy ten się zbliżył do niej, ciszej)</stage>
              Wynieśże się ztąd, boś mnie i tak już niemałego strachu nabawił.</p>
          </sp>
          <sp who="#filip">
            <speaker>FILIP.</speaker>
            <p>Idźcie wprzódy matko wyjrzeć na ulicę czy tam nie ma którego z nich... i czy człowiek może sobie wyjść bezpieczny.</p>
          </sp>
          <sp who="#piotrowa">
            <speaker>PIOTROWA.</speaker>
            <p>Dobrze. 
              <stage>(Chce wychodzić, wtem się drzwi raptem otwierają)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div n="13" type="scene">
          <head>SCENA VI.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#piotrowa">PIOTROWA,</rs>
              <rs key="#filip">FILIP,</rs>
              <rs key="#jan">JAN,</rs>
              <rs key="#celina">CELINA.</rs>
            </p>
          </stage>
          <stage type="setting">
            <p>(Celina wchodzi szybko, i zatrzymuje się za pierwszym krokiem z wyrazem przerażenia i trwogi)</p>
          </stage>
          <sp who="#piotrowa">
            <speaker>PIOTROWA.</speaker>
            <p>A to co? taka pani tutaj? 
              <stage>(Zbliżając się do Celiny, która nie śmie dalej postąpić)</stage>
              Wielmożna pani się zapewne omyliła, kogożto wielmożna pani szuka?</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(drżącym głosem)</stage>Czy tu mieszka... pani Piotrowa... co utrzymuje traktyernią?</p>
          </sp>
          <sp who="#piotrowa">
            <speaker>PIOTROWA.</speaker>
            <p>A tak, tutaj, ja jestem Piotrową, na usługi wielmożnej pani.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(patrzy na nią, prowadzi wzrok obłąkany po wszystkich innych, drży cała i słabieje)</stage>
              <stage>(Po pauzie)</stage>Moja... pani... każ mi podać krzesło bo mi się słabo robi.</p>
          </sp>
          <stage>(Filip podoje stołek, Celina siada na niego i mdleje w rękach Piotrowej)</stage>
          <sp who="#piotrowa">
            <speaker>PIOTROWA.</speaker>
            <p>A to rzecz osobliwsza! przyszła tu po to aby zasłabła. Co ja z nią pocznę?</p>
          </sp>
          <sp who="#filip">
            <speaker>FILIP.</speaker>
            <p>Otrzeźwie ja ją ino jej lewe ramię ścisnę. 
              <stage>(Ściska jej ramię. Celina cuci się, wlepia w niego oczy, odpycha go ze zgrozą, obraca się do Piotrowej, pogląda na nią, potem zasłania sobie oczy. Przytem upuszcza na ziemię piękny worek, w którym brzęczą pieniądze, Filip zdejmuje czapkę i rzuca ją nieznacznie na ten worek)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#filip">
            <speaker>FILIP.</speaker>
            <p>O jak to pomogło! oto przychodzi do siebie... Kiedyć mnie odpycha to i pójdę precz. 
              <stage>(Podnosi czapkę z workiem, chowa go pokryjomu i zwolna odchodzi)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div n="14" type="scene">
          <head>SCENA VII.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#piotrowa">PIOTROWA,</rs>
              <rs key="#jan">JAN,</rs>
              <rs key="#celina">CELINA.</rs>
            </p>
          </stage>
          <sp who="#piotrowa">
            <speaker>PIOTROWA.</speaker>
            <p>Cóż się wielmożnej pani stało?</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(wlepiając w nią oczy)</stage>Ja sama nie wiem... ach jak tu duszno!</p>
          </sp>
          <sp who="#piotrowa">
            <speaker>PIOTROWA.</speaker>
            <p>Zaraz, otworzę okna na ulicę.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>Na ulicę! 
              <stage>(zatrzymując ją)</stage>
              nie, nie trzeba; 
              <stage>(z przerażeniem)</stage>
              mógłby mnie kto widzieć.</p>
          </sp>
          <sp who="#piotrowa">
            <speaker>PIOTROWA.</speaker>
            <p>A, to to nie trzeba żeby ludzie wielmożną panią widzieli? Rozumiem, nie otworzę, bądź pani spokojna. Ale za pozwoleniem, kto pani jesteś? czy panna? czy mężatka? czy pani? czy też w kondycyi jakiej?</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(przychodząc do siebie z zamyślenia)</stage>Kto ja jestem? 
              <stage>(Patrząc na nią po pauzie)</stage>
              Ach nieszczęśliwą, bardzo nieszczęśliwą jestem! 
              <stage>(Zasłania oczy)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#piotrowa">
            <speaker>PIOTROWA.</speaker>
            <p>Nieszczęśliwą! to osobliwsza rzecz, tegoby nikt nie powiedział patrząc na ubiór pani. Ale czegóż pani chcesz ode mnie? boś się wielmożna pani o mnie pytała.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>Nie mów mi... wielmożna pani... tak do mnie mówić nie powinnaś.</p>
          </sp>
          <sp who="#piotrowa">
            <speaker>PIOTROWA.</speaker>
            <p>A to zapewne panna jeszcze. No, kiedy tak moja panienko, powiedzże mi co pannę do mnie sprowadza?</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(oglądając się z trwogą)</stage>Tutaj jest tylu jakichciś nieznajomych ludzi.</p>
          </sp>
          <sp who="#piotrowa">
            <speaker>PIOTROWA.</speaker>
            <p>Niech panienka na nich nie zważa. Tamci to są wyrobnicy, którzy sobie obiad jedzą i na nic nie zważają; ten lokaj tutaj śpi, to nic nie będzie słyszał; 
              <stage>(ogląda się)</stage>
              a ten co panienkę trzeźwił... wyszedł widzę.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(w zamyśleniu)</stage>Ach, jak się lękam wszystkiego! każde wejrzenie na mnie zwrócone, jest okropnem dla mnie.</p>
          </sp>
          <sp who="#piotrowa">
            <speaker>PIOTROWA.</speaker>
            <p>Przypadki po ludziach chodzą... to nic dziwnego.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(zawsze zamyślona nie oglądając się)</stage>Czy ci ludzie tam, nie patrzą na mnie?</p>
          </sp>
          <sp who="#piotrowa">
            <speaker>PIOTROWA.</speaker>
            <p>Nie, oni już nawet odchodzą 
              <stage>(wyrobnicy wstają i odchodzą)</stage>
              <stage>(do siebie)</stage>
              Co to za jakieś bojaźliwe stworzenie! 
              <stage>(Głośno)</stage>
              No, gadajno panna czego chcesz ode mnie, bo ja nie mam czasu, a potem może który dozorca nadejdzie, toby nas miał w podejrzeniu.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(ocucając się z zamyślenia)</stage>Dozorca? w podejrzeniu? A czy ja to co złego popełniłam? Jakto, więc tedy jesteś w obawie, ażebym nie ściągnęła jakiego podejrzenia na ciebie?</p>
          </sp>
          <sp who="#piotrowa">
            <speaker>PIOTROWA.</speaker>
            <p>A moja panno, kryjesz się przed ludźmi, mdlejesz i gadasz takie rzeczy, co się jedne drugich nie trzymają, to nie dziw, że się obawiam, abyś mnie w jaką biedę nie wplątała. Czemuż mi nie powiesz po prostu, czego chcesz ode mnie?</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(chcąc wziąć moc nad sobą)</stage>Dobrze mówisz, należało mi odrazu powiedzieć co mnie tu sprowadza; zaraz, niech tylko zbiorę myśli moje. 
              <stage>(Po pauzie)</stage>
              Pani jedna, na wsi mieszkająca, przysyłała ci czasem jaki zasiłek?</p>
          </sp>
          <sp who="#piotrowa">
            <speaker>PIOTROWA.</speaker>
            <p>A tak, prawda, to jakaś osobliwa dobrodziejka moja, bo ją tylko raz w życiu widziałam, a odtąd zawsze o mnie pamiętała.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>Niestety! już o nas więcej pamiętać nie będzie, bo 
              <stage>(z rzewnym płaczem)</stage>
              opuściła nas na zawsze!</p>
          </sp>
          <sp who="#piotrowa">
            <speaker>PIOTROWA.</speaker>
            <p>Co? umarła może? Szkoda doprawdy; była to jakaś dobra pani. Boże świeć nad jej duszą.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>Ale ona wzięła podobno twoję córkę na wychowanie i nie oddała ci jej więcej?</p>
          </sp>
          <sp who="#piotrowa">
            <speaker>PIOTROWA.</speaker>
            <p>A tak, tak; Boże daj jej niebo za to!</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(wzruszona)</stage>I nigdyś nie żałowała tej córki?</p>
          </sp>
          <sp who="#piotrowa">
            <speaker>PIOTROWA.</speaker>
            <p>A moja panno, czegóż jej miałam żałować? Czy jej to tam jaka krzywda była? Pewnieć jej tam lepiej było jak u mnie i nawet jak w klasztorze między podrzutkami.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>Więceś jej nigdy nie kochała, kiedyś ją chciała umieścić między podrzutkami?</p>
          </sp>
          <sp who="#piotrowa">
            <speaker>PIOTROWA.</speaker>
            <p>E, kiedy bieda, to człowiek nie może myśleć o kochaniu dzieci, tylko o tem jak ich się pozbyć.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>Ale teraz kiedy nie jesteś w niedostatku, czybyś nie chciała przyjąć do siebie córki swojej?</p>
          </sp>
          <sp who="#piotrowa">
            <speaker>PIOTROWA.</speaker>
            <p>Zaczynam ja miarkować na co to wszystko kroi; teraz kiedy pani mojej córki umarła, kiedy jej bieda, to sobie przypomniała o mnie i chce mi się na kark sprowadzić.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>Czybyś jej nie chciała przyjąć gdyby tak było?</p>
          </sp>
          <sp who="#piotrowa">
            <speaker>PIOTROWA.</speaker>
            <p>Moja panno, dajże mi święty pokój; kiedy moja córka nie pamiętała o mnie póki jej dobrze było, kiedy przez kilkanaście lat mogła się nawet nie spytać czy ja żyję, niechże sobie teraz mnie nie przypomina kiedy jej bieda.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(mocno wzruszona)</stage>A gdyby się okazało że córka twoja nie wiedziała nawet że ma matkę przy życiu, że się o tem dopiero krótko przed śmiercią łaskawej opiekunki swojej dowiedziała, i że nie mając dziś żadnego przytułku chce wrócić do matki swojej?</p>
          </sp>
          <sp who="#piotrowa">
            <speaker>PIOTROWA.</speaker>
            <p>A cobym ja tu z nią poczęła? ona zapewne przyzwyczajona do wygód, pewnie służyła za jaką garderobianę albo za pannę u tej pani, toby chciała bóg wie czego, a nicby robić nie mogła. Albo jato mam zkąd brać na jej utrzymanie?</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>Gdyby ona i tego nie żądała; gdyby ci ofiarowała przyzwoite opatrzenie twoich wygód, gdyby chciała uwolnić matkę swoję od ciężkiej pracy i od kłopotów; 
              <stage>(biorąc ją za rękę)</stage>
              gdyby ta niewinna a nieszczęśliwa córka chciała matkę swoją uszczęśliwić?</p>
          </sp>
          <sp who="#piotrowa">
            <speaker>PIOTROWA.</speaker>
            <p>
              <stage>(słysząc mocny hałas u drzwi)</stage>Cichono panno, bo ktoś idzie. 
              <stage>(widząc wchodzących)</stage>
              Dla Boga to policya, a ja nieszczęśliwa kobieta! 
              <stage>(Celina mocno przerażona usuwa się na bok, Piotrowa zmieszana pogląda na łóżko i na skrzynkę)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#jan">
            <speaker>JAN.</speaker>
            <p>
              <stage>(budzi się nagle i mówi)</stage>Co to jest? Gdzie ja jestem?</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="15" type="scene">
          <head>SCENA VIII.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#piotrowa">PIOTROWA,</rs>
              <rs key="#jan">JAN,</rs>
              <rs key="#celina">CELINA,</rs>
              <rs key="#inspektor">INSPEKTOR.</rs>
            </p>
          </stage>
          <stage type="setting">
            <p>(z żołnierzami z których dwóch prowadzi Filipa)</p>
          </stage>
          <sp who="#inspektor">
            <speaker>INSPEKTOR.</speaker>
            <p>Nie wypuszczać nikogo z tej izby. 
              <stage>(Do Piotrowej skazując na Filipa)</stage>
              Czy był on tu dzisiaj? 
              <stage>(Filip daje znak matce żeby zaprzeczała)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#piotrowa">
            <speaker>PIOTROWA.</speaker>
            <p>Nie pamiętam wielmożny Inspektorze, nie pamiętam.</p>
          </sp>
          <sp who="#jan">
            <speaker>JAN.</speaker>
            <p>
              <stage>(przypatrując się Filipowi)</stage>A był, proszę pana, oto tu siedział, naprzeciw mnie.</p>
          </sp>
          <sp who="#inspektor">
            <speaker>INSPEKTOR.</speaker>
            <p>A ty kto jesteś?</p>
          </sp>
          <sp who="#jan">
            <speaker>JAN.</speaker>
            <p>Ja jestem służącym pana prezesa, przyszedłem tu na obiad i zdrzymałem się na ławie.</p>
          </sp>
          <sp who="#inspektor">
            <speaker>INSPEKTOR.</speaker>
            <p>
              <stage>(spoglądając na Celinę)</stage>A ta panna, czy pani, co za jedna?</p>
          </sp>
          <sp who="#piotrowa">
            <speaker>PIOTROWA.</speaker>
            <p>Tego ja nie wiem, przyszła ni ztąd ni zowąd, nieznam jej wcale.</p>
          </sp>
          <sp who="#inspektor">
            <speaker>INSPEKTOR.</speaker>
            <p>Sądząc po powierzchowności pani, dziwić się muszę że osobę taką w miejscu tak podejrzanem zastaję.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(truchleje i miesza się)</stage>W miejscu podejrzanym? jak to być może? gdzież ja jestem?</p>
          </sp>
          <sp who="#inspektor">
            <speaker>INSPEKTOR.</speaker>
            <p>Nie chcę pani posądzać, ale przyznasz pani, że mam słuszne powody do ściślejszego badania wszystkich osób, które tutaj zastałem, ponieważ jest podejrzenie, że ten człowiek skradł dzisiejszej nocy srebra, i że one w tym domu są przechowane.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>Ach! dla Boga... to podejrzenie musi być niesprawiedliwe.</p>
          </sp>
          <sp who="#inspektor">
            <speaker>INSPEKTOR.</speaker>
            <p>Ten człowiek jest znany złodziej, schwytano go gdy ztąd wychodził, i znaleziono przy nim ten damski worek, 
              <stage>(okazuje go)</stage>
              który własnością jego być nie może.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(spostrzegłszy worek)</stage>To jest mój woreczek, został mi tutaj skradziony.</p>
          </sp>
          <sp who="#inspektor">
            <speaker>INSPEKTOR.</speaker>
            <p>Abym temu mógł dać wiarę, potrzeba mi powiedzieć, kto pani jesteś i do kogoś tutaj przybyła?</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(mocno zmieszana)</stage>Na Boga, przysięgam że jestem niewinną, zbieg nieszczęśliwych okoliczności sprowadził mnie do tego domu.</p>
          </sp>
          <sp who="#filip">
            <speaker>FILIP.</speaker>
            <p>Niech jej pan Inspektor nie wierzy, przybyła do tego domu szukać schronienia z temi kosztownościami, co się w tym worku znajdują, a ja pomiarkowawszy to, wziąłem go na to tylko, ażebym go odniósł na policyą.</p>
          </sp>
          <sp who="#inspektor">
            <speaker>INSPEKTOR.</speaker>
            <p>Zanadto grube kłamstwo, aby warte być miało mojej uwagi. Ale przede wszystkiem przejrzyjmy najprzód tę izbę, czyś tu czego nie przechował. 
              <stage>(Do ludzi)</stage>
              Otwierajcie do tej skrzyni. 
              <stage>(Do Piotrowej)</stage>
              Dać mi klucz do niej. 
              <stage>(Piotrowa oddaje mu klucz)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(żywo, zbliżając się do Inspektora)</stage>Cóż gospodyni tego domu może być winna temu, że się zły człowiek u niej znajdował? Czyż się to godzi posądzać ją o wspólnictwo w jego niegodziwości?</p>
          </sp>
          <sp who="#inspektor">
            <speaker>INSPEKTOR.</speaker>
            <p>Ja nie posądzam nikogo bez słusznych powodów. Ten człowiek jest złoczyńcą, a 
              <stage>(skazując na Piotrowę)</stage>
              to jest jego matka.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(rzucając się na stołek z okrzykiem)</stage>Ach! Boże zlituj się nade mną... Czemuż nie jestem sierotą! 
              <stage>(Zasłania sobie oczy)</stage>
              <stage>(Ci, co szukali w skrzyni, dobyli z niej liberyą)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#inspektor">
            <speaker>INSPEKTOR.</speaker>
            <p>Co znaczy ta liberya w tej skrzynce? do kogo ona należy?</p>
          </sp>
          <sp who="#piotrowa">
            <speaker>PIOTROWA.</speaker>
            <p>Jeden dworski zastawił ją u mnie.</p>
          </sp>
          <sp who="#jan">
            <speaker>JAN.</speaker>
            <p>
              <stage>(przypatrując się liberyi)</stage>Panie Inspektorze, ten złodziej, który wczoraj ukradł srebra na balu, miał taką samą liberyą.</p>
          </sp>
          <sp who="#inspektor">
            <speaker>INSPEKTOR.</speaker>
            <p>
              <stage>(skazując na Filipa)</stage>Niech ją ten przywdzieje. 
              <stage>(Do Piotrowej)</stage>
              Jeżeli się pokaże, iż on tę liberyą tu do schowania oddał, to się i srebra u wasani znajdą. 
              <stage>(Celina podniosła oczy i zwraca je osłupiałe na Piotrowę i na Filipa)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#jan">
            <speaker>JAN.</speaker>
            <p>
              <stage>(gdy Filipa ubrano w liberyą)</stage>To on, to ten sam co ukradł srebra, na tobym przysiągł.</p>
          </sp>
          <sp who="#inspektor">
            <speaker>INSPEKTOR.</speaker>
            <p>
              <stage>(do swoich ludzi)</stage>Szukajcie wszędzie sreber, przewracajcie wszystko, muszą tu być, bo to nie pierwszy raz, że ta jejmość rzeczy kradzione przechowuje.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(w zupełnem osłupieniu powtarza ponuro i cicho ostatnie słowa)</stage>...Rzeczy kradzione przechowuje.</p>
          </sp>
          <sp who="#jan">
            <speaker>JAN.</speaker>
            <p>
              <stage>(który szukał z ludźmi, dobywając łyżki z łóżka)</stage>Oto są łyżki srebrne.</p>
          </sp>
          <sp who="#inspektor">
            <speaker>INSPEKTOR.</speaker>
            <p>
              <stage>(do Piotrowej)</stage>Otoż jest dowód oczywisty, że należysz do wspólnictwa kradzieży, przez syna twojego popełnionej.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(z obłąkanemi oczami powtarza ze śmiechem)</stage>...Do wspólnictwa kradzieży przez syna twego popełnionej.</p>
          </sp>
          <sp who="#inspektor">
            <speaker>INSPEKTOR.</speaker>
            <p>Moim obowiązkiem jest zebrać wszystkie poszlaki, i aresztować tych, na których pada podejrzenie. Dlatego zaprowadzicie matkę z synem razem do więzienia.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(patrząc na nich z obłąkanym wzrokiem, powtarza ponuro)</stage>...Matkę z synem razem... do więzienia.</p>
          </sp>
          <sp who="#inspektor">
            <speaker>INSPEKTOR.</speaker>
            <p>
              <stage>(do Celiny)</stage>Ponieważ zastałem panią czy pannę w towarzystwie tak niegodziwych ludzi, gdy prócz tego, rzeczy wielkiej wartości znajdujące się w tym worku, zdają się nie należeć do osoby, która piechotą sama przybyła do kobiety w zmowie ze złodziejami będącej, więc i pani pomimo przystojnej powierzchowności swojej, musisz pójść z nami i stawić się... 
              <stage>(Celina, która z wyrazem zupełnego obłąkania słuchała Inspektora, przerywa mu głośnym i przeraźliwym śmiechem)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#inspektor">
            <speaker>INSPEKTOR.</speaker>
            <p>Cóż to jest? co się znaczy ten śmiech nienaturalny?</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(w zupełnem obłąkaniu wstaje i bierze Inspektora za rękę)</stage>Pójdź, pójdź, tylko cicho, żebyś jej nie obudził. Tu, tu, uklęknij, zmówimy pacierz. 
              <stage>(Rzewnie)</stage>
              Gustawie! zmówmy pacierz za duszę twojej matki! No, klękaj, mów cicho, żebyś jej nie obudził. 
              <stage>(Klęka zwolna i modli się po cichu)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#inspektor">
            <speaker>INSPEKTOR.</speaker>
            <p>Zdaje się, iż ma zmysły pomieszane, albo doskonale udaje.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(wstaje)</stage>Ale mnie nie odpychaj od siebie, nie wypędzaj mnie z domu swego, ja umiem szyć, to będę szyła dla ciebie. Nie, nie, ja muszę odejść, uciekać z twego domu. Gustawie! nie chodź za mną, nie patrz się na mnie, ja jestem siostrą złodzieja; nie, nie, to nieprawda, ja nie jego siostra, ona nie jest moją matką! 
              <stage>(Płacze)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#piotrowa">
            <speaker>PIOTROWA.</speaker>
            <p>Boże mnie skarz! może to moja córka.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(biegnąc żywo naprzód)</stage>Córka! kto powiedział że ja córka... ja nie jestem ani córką ani siostrą, ja nie miałam matki. 
              <stage>(Chowa się za krzesło)</stage>
              Oni mnie chcą zrobić córką, chcą mi dać matkę i brata. 
              <stage>(Biegnie do Inspektora)</stage>
              Gustawie ratuj! 
              <stage>(Pada zemdlona w ręce ludzi, którzy ją otaczają)</stage></p>
          </sp>
          <trailer>(Zasłona zapada)</trailer>
        </div>
      </div>
      <div n="3" type="act">
        <head>AKT III.</head>
        <stage type="setting">
          <p>(Kilka miesięcy później.Rzecz się dzieje na wsi w zamku do Gustawa należącym. Scena wystawia pokój na piętrze z dwoma bocznemi drzwiami; we środku są drzwi szklane na ganek wychodzące, przez które widać niebo i wierzchołki drzew pod gankiem stojących)</p>
        </stage>
        <div n="16" type="scene">
          <head>SCENA I.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#walenty">WALENTY,</rs>
              <rs key="#stolarz">STOLARZ.</rs>
            </p>
          </stage>
          <sp who="#stolarz">
            <speaker>STOLARZ.</speaker>
            <p>
              <stage>(klęczy w otwartem oknie ganku zajęty robotą)</stage>Ale też to tu kaducznie wysoko, aż się człowiekowi przykrzy patrzeć na dół; dosyć zamek stoi na górze a tu jeszcze pierwsze piętro, jak spojrzysz na dół to się aż w głowie kręci. Taras spadzisty, a pod tarasem rzeka płynie; żeby człowiek ztąd miał zlecić, oho jużby było po człowieku, jak kamieńby się w wodę stoczył.</p>
          </sp>
          <sp who="#walenty">
            <speaker>WALENTY.</speaker>
            <p>
              <stage>(uprzątając w pokoju)</stage>Dlategoć też żeby człek nie zleciał, to pan kazał wasanu zrobić do tego ganku mocną galeryą na miejscu tej, która zgniła, i sama spadła.</p>
          </sp>
          <sp who="#stolarz">
            <speaker>STOLARZ.</speaker>
            <p>Łatwiej było kazać zamurować okno do połowy.</p>
          </sp>
          <sp who="#walenty">
            <speaker>WALENTY.</speaker>
            <p>Ale kiedy się naszej pannie ten ganek podobał, mówiła że na nim bardzoby było przyjemnie siedzieć z robotą, i patrzeć na piękną okolicę, a nasz pan wszystko zrobi, czego ona tylko zapragnie, choćby tysiące kosztować miało.</p>
          </sp>
          <sp who="#stolarz">
            <speaker>STOLARZ.</speaker>
            <p>Proszę wasana, mój panie Walenty, bo ja tego nigdy nie mogłem rozumieć, czyto jaka krewna pańska, czy co? Toć ona się pono wychowała w domu nieboszkiej pani Starościny?</p>
          </sp>
          <sp who="#walenty">
            <speaker>WALENTY.</speaker>
            <p>E, zaś krewna! to tylko wychowanica nieboszkiej pani naszej. Ba, żebyć była krewna, toby nasz pan dla niej tyle historyj nie robił.</p>
          </sp>
          <sp who="#stolarz">
            <speaker>STOLARZ.</speaker>
            <p>Aha! to on się pewno jej zaleca, może się będzie chciał z nią żenić?</p>
          </sp>
          <sp who="#walenty">
            <speaker>WALENTY.</speaker>
            <p>A katać co! Gdyby nieboszka imość żyła, toby z tego nic nie było, ale teraz któż im zabroni?</p>
          </sp>
          <sp who="#stolarz">
            <speaker>STOLARZ.</speaker>
            <p>Toć ona pono odjechała już była od naszego pana, z tamtych dóbr po śmierci pani Starościny; zkądże się znowu tutaj wzięła?</p>
          </sp>
          <sp who="#walenty">
            <speaker>WALENTY.</speaker>
            <p>Toć odjechała, bo jak nieboszka imość zamknęła oczy, to nie mogła zostać przy młodym kawalerze; boby ludzie byli gadali.</p>
          </sp>
          <sp who="#stolarz">
            <speaker>STOLARZ.</speaker>
            <p>No, kiedyć raz odjechała, pocóż wracała? Chyba że to tylko było udanie?</p>
          </sp>
          <sp who="#walenty">
            <speaker>WALENTY.</speaker>
            <p>Alboto nasz pan mógł wytrzymać bez niej! pojechał zaraz za nią, znalazł ją w Warszawie, ale ona tam zachorowała... tylko nie plećciesz o tem nikomu.</p>
          </sp>
          <sp who="#stolarz">
            <speaker>STOLARZ.</speaker>
            <p>A czegożbym miał...</p>
          </sp>
          <sp who="#walenty">
            <speaker>WALENTY.</speaker>
            <p>Coś jej się niby popsuło w głowie, tak jak to kiedy człowiek zwaryjuje. Leczyli ją najprzód tam, potem doktorowie kazali ją wywieźć na świeże powietrze, a pan jej przeznaczył na mieszkanie ten swój zamek, dlatego że w nim sam nie mieszka. Bywał u niej często póki była słaba, ale teraz co już ozdrowiała, to rzadko kiedy tu przyjedzie, i tylko się dowiaduje o jej zdrowiu.</p>
          </sp>
          <sp who="#stolarz">
            <speaker>STOLARZ.</speaker>
            <p>Ja się nie dziwuję temu że nasz pan ją lubi, bo to bardzo dobra panna, wszyscy ludzie ją chwalą.</p>
          </sp>
          <sp who="#walenty">
            <speaker>WALENTY.</speaker>
            <p>Dobrać, to prawda, ale widzisz wason, to nie wypada na takiego pana jak nasz pan, ażeby się miał żenić z taką panną, coto niewiada co ona za jedna; jemuby się trzeba ożenić z jaką familiantką bogatą.</p>
          </sp>
          <sp who="#stolarz">
            <speaker>STOLARZ.</speaker>
            <p>A może on też nie myśli się z nią żenić, tylko tak...</p>
          </sp>
          <sp who="#walenty">
            <speaker>WALENTY.</speaker>
            <p>E, gdzie zaś; gdyby się nie miał żenić, toby jej tak nie szanował. A toć on wziął do niej jakąś imość, co ją to z nią widujecie, która jej nigdy nie odstępuje, zawsze ją bawi i rozwesela.</p>
          </sp>
          <sp who="#stolarz">
            <speaker>STOLARZ.</speaker>
            <p>Ale to nie służąca?</p>
          </sp>
          <sp who="#walenty">
            <speaker>WALENTY.</speaker>
            <p>A juścić nie służąca tylko pani, wdowa jakaś, dawna przyjaciółka naszej panny, co z nią razem była na pensyi. A coto wygód potrzeba dla tych dwóch kobiet! Coto wymysłów! A coto naszego pana kosztuje!</p>
          </sp>
          <sp who="#stolarz">
            <speaker>STOLARZ.</speaker>
            <p>Ba, alboć nie ma na to? No ale ja tu plotę, a trzeba się śpieszyć z tą galeryą, bom panu przyrzekł dokończyć ją na jutro. Ostańcie z Bogiem panie Walenty. 
              <stage>(Odchodzi)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#walenty">
            <speaker>WALENTY.</speaker>
            <p>
              <stage>(idąc za nim)</stage>Bądź wason zdrów, panie majster, tylko proszę wasana żeby ta galerya była mocna, coby to człowiek mógł być bezpiecznym na ganku.</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="17" type="scene">
          <head>SCENA II.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#celina">CELINA,</rs>
              <rs key="#matylda">MATYLDA</rs>(wchodzą z bocznego pokoju).</p>
            <rs key="#walenty">WALENTY.</rs>
          </stage>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>Jaki dzień pogodny! 
              <stage>(Do Walentego, który chciał zamykać okno od ganku)</stage>
              Nie, Walenty, nie zamykaj tego okna, miło nam będzie oddychać świeżem powietrzem.</p>
          </sp>
          <sp who="#walenty">
            <speaker>WALENTY.</speaker>
            <p>Ale proszę pani, kiedy jeszcze nie ma galeryi na ganku.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>To nic nie szkodzi, postaw nam tu dwa krzesła.</p>
          </sp>
          <sp who="#walenty">
            <speaker>WALENTY.</speaker>
            <p>Gdzie, na ganku? A niech mnie pan Bóg broni, toby się mogło pani w głowie zakręcić. 
              <stage>(Ostatnie wyrazy przykre wrażenie uczyniły na Celinie)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#matylda">
            <speaker>MATYLDA.</speaker>
            <p>Ale nie na ganku, tylko przy otwartem oknie. 
              <stage>(Walenty stawia stołki)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>Wszakże się dzisiaj pana nie spodziewacie?</p>
          </sp>
          <sp who="#walenty">
            <speaker>WALENTY.</speaker>
            <p>Nic nam nie mówił, gdy ostatni raz odjeżdżał, kiedy go się spodziewać mamy.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>Możesz sobie odejść kochany Walenty, a dasz nam znać gdyby kto miał przyjechać. 
              <stage>(Walenty odchodzi drzwiami głównemi na lewo)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div n="18" type="scene">
          <head>SCENA III.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#celina">CELINA,</rs>
              <rs key="#matylda">MATYLDA</rs>(obie siadają przy oknie).</p>
          </stage>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>Ach, jakiżto piękny wiosenny poranek! Co za świeżość powietrza! Wonia kwitnących krzewów aż tutaj dochodzi! Jak tam wszystko nowem życiem oddycha! Patrzaj za rzeką na ten rząd pługów, któremi wieśniacy żyzną ziemię wzruszają! Jak te woły mijają jedne drugie, ztąd nie widać ich utrudzenia ani jarzma, które ich karki gniecie!... Tak i my nieraz napozór zdajemy się być szczęśliwemi, lubo nas nieszczęście gnębi w duszy!</p>
          </sp>
          <sp who="#matylda">
            <speaker>MATYLDA.</speaker>
            <p>Zawsze o tem nieszczęściu! Na cokolwiek spojrzysz, choć przedmiot najmilszy i same przyjemne czyniący wrażenia, ty w nim jakąś smutną i przykrą stronę upatrzeć potrafisz.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>Usposobienie umysłu naszego nadaje wesołą lub smutną postać przedmiotom na które patrzymy; a w mojej duszy zaległ smutek na zawsze! swoboda, wesołość, szczęście... dozgonnie obcemi będą dla niej.</p>
          </sp>
          <sp who="#matylda">
            <speaker>MATYLDA.</speaker>
            <p>Widzisz jak nie dobrą jesteś Celino, jak nie dotrzymujesz danego słowa Gustawowi; wszakżeś mu przyrzekła że się nie będziesz smucić. W jego obecności umiesz przybierać weselszą postać.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>Ach! nie wiesz Matyldo ile mnie to kosztuje! Każdy uśmiech jest przykrością dla mnie; ilekroć wesołem słowem lub spojrzeniem ucieszę Gustawa, tyle razy go oszukuję i zdradzam.</p>
          </sp>
          <sp who="#matylda">
            <speaker>MATYLDA.</speaker>
            <p>Jakto! kiedy już nie ma żadnej przeszkody połączeniu waszemu, kiedy się dla was swobodna przyszłość otwiera, to ty wtenczas wątpisz jeszcze o waszem zobopólnem szczęściu?</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(biorąc ją za rękę)</stage>Posłuchaj mnie Matyldo, tobie mogę otworzyć serce moje. Nadszedł już dzień stanowczy, dziś wszystkim jawne będą moje zamiary, moje nieodzowne postanowienie.</p>
          </sp>
          <sp who="#matylda">
            <speaker>MATYLDA.</speaker>
            <p>Jakto? Cóż chcesz przez to powiedzieć?</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(z ciężkim smutkiem)</stage>Dziś przybędzie tutaj Alfred, ten sam którego matka Gustawa na męża dla mnie przeznaczała.</p>
          </sp>
          <sp who="#matylda">
            <speaker>MATYLDA.</speaker>
            <p>
              <stage>(zdziwiona)</stage>Zkądże wiesz o tem? po coby miał przybywać?</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>Sama go o to listownie prosiłam, przybędzie po to, aby odebrał ode mnie zaręczenie tej ręki, którą dla niego matka Gustawa przeznaczyła.</p>
          </sp>
          <sp who="#matylda">
            <speaker>MATYLDA.</speaker>
            <p>Celino! więc ty zdradzasz Gustawa?</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>Zdradzałabym go niegodnie gdybym inaczej postępować miała, gdybym słuchając głosu mego serca, spełniła życzenia nasze i została jego małżonką.</p>
          </sp>
          <sp who="#matylda">
            <speaker>MATYLDA.</speaker>
            <p>Jakto! zdradzałabyś go ustalając jego szczęście?</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>Póki tylko byłam wychowanicą Starościny, póki mnie miano za sierotę, którą jej dobrodziejstwa do rzędu osób wyższego towarzystwa wyniosły, póty mogłam się jeszcze łudzić nadzieją przebłagania świata, za siebie i za męża, któryby mnie pojął za żonę. Ale dziś, gdy jest wiadomo tylu ludziom, do jakiej familii należę, że więzienie matkę i brata mego ukrywa, dziś gdy choroba, którą przebrana miara nieszczęść na mnie ściągnęła, zniszczyła cały urok osobistej wartości mojej, 
              <stage>(z obłąkanemi oczami)</stage>
              gdy każdy widzi we mnie zwątloną na umyśle istotę i córkę...</p>
          </sp>
          <sp who="#matylda">
            <speaker>MATYLDA.</speaker>
            <p>
              <stage>(przerywając jej nagle)</stage>Celino! co czynisz, uspokój się!</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(milczy chwilę tak jakby chciala zebrać myśli swoje, patrząc przed siebie zamyślona, spokojnie)</stage>Dobrze mówisz, doktór kazał mi się wystrzegać wszelkiego wzruszenia, i on mnie zaklinał ażebym nigdy nie myślała o tem... co było... co jest jeszcze - ale tam 
              <stage>(oglądając się z dreszczem)</stage>
              tam daleko ode mnie.</p>
          </sp>
          <sp who="#matylda">
            <speaker>MATYLDA.</speaker>
            <p>A ty nie słuchasz ani rad lekarskich, ani próśb najlepszego przyjaciela swego. Po co to było zapraszać Alfreda tutaj!</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>Ale kochana Matyldo, czyż ja mogę wytrwać dłużej w tym stanie męczarni umysłowej, w którym teraz ciągle zostaję? Gustaw coraz to nowemi obsypuje mnie dobrodziejstwami, widuję go zbyt często, ponawia mi dawne śluby swoje, żąda abym jak najprędzej zezwoliła na nasze zamężcie!... Nie, Matyldo, ja nie mam już dosyć mocy umysłu abym się temu wszystkiemu oprzeć mogła.</p>
          </sp>
          <sp who="#matylda">
            <speaker>MATYLDA.</speaker>
            <p>Ale dlaczegóż nie miałabyś skłonić się do życzeń Gustawa, kiedy on w posiadaniu ciebie najwyższe swoje szczęście zakłada?</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>Miłość go unosi, myli się w swojem mniemaniu i zapomina o tem, co to jest za dręczące uczucie ta pogarda, którejby unikać nie można było.</p>
          </sp>
          <sp who="#matylda">
            <speaker>MATYLDA.</speaker>
            <p>Czy ty sądzisz że onby kiedy mógł tobą pogardzać?</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>O! nie, tegobym się nie obawiała, bo choćby po upływie lat kilku mniej miłem jak dzisiaj na mnie poglądał okiem, choćby mi wtenczas dał dowód lekceważenia a nawet pogardy, przyjęłabym to z pokorą od niego, od Gustawa, od dobroczyńcy mego. Ale on byłby przy mnie przedmiotem pogardy. Gdyby się gdzie ze mną na widok złych ludzi wystawił, pokazywanoby go zdaleka: to ten nierozsądny, niedbały o swoję dobrą sławę, mówionoby, to ten Gustaw, który pojął za żonę...</p>
          </sp>
          <sp who="#matylda">
            <speaker>MATYLDA.</speaker>
            <p>
              <stage>(przerywając)</stage>Celino droga, Celino, znowu się zapominasz.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(po pauzie)</stage>Muszę go więc ocalić, i dlatego, wolę raz narazić się na jego narzekania, na jego wzgardę, na posądzenie mnie nawet o niewdzięczność, jak być przez całe życie przyczyną jego poniżenia i zgryzoty.</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="19" type="scene">
          <head>SCENA IV.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#celina">CELINA,</rs>
              <rs key="#matylda">MATYLDA,</rs>
              <rs key="#walenty">WALENTY,</rs>(później) 
              <rs key="#alfred">ALFRED.</rs></p>
          </stage>
          <sp who="#walenty">
            <speaker>WALENTY.</speaker>
            <p>Proszę pani, ten sam pan przyjechał coto bywał dawniej w domu nieboszkiej pani Starościny.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(wzruszona do Matyldy)</stage>To Alfred, nie odstępuj mnie Matyldo, dodawaj mi śmiałości!</p>
          </sp>
          <sp who="#walenty">
            <speaker>WALENTY.</speaker>
            <p>Chce się z panią widzieć, a ja nie wiem co mu mam powiedzieć?</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>Proś go, Walenty.</p>
          </sp>
          <sp who="#walenty">
            <speaker>WALENTY.</speaker>
            <p>Ale kiedy nasz pan przykazał, aby mówić każdemu ktoby do pani przyjechał, że pani słaba, że się z panią widzieć nie można.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>Proś go, nie obawiaj się twego pana. 
              <stage>(Walenty odchodzi)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#matylda">
            <speaker>MATYLDA.</speaker>
            <p>Czy też to dobrze, że bez wiedzy Gustawa chcesz się widzieć z Alfredem!</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>Muszę; nadchodzi, wspieraj mnie.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>
              <stage>(wchodzi zwolna, po ukłonie do Celiny zimno)</stage>Przybywam na rozkaz pani, przejęty zadziwieniem z powodu wyrazów listu pani. Mamże wierzyć temu iż pani o mnie jeszcze nie zapomniałaś?</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(zmieszana)</stage>Osoba... która mi niegdy... przez dobrotliwą opiekunkę moję poleconą była... nic może tak łatwo wyjść z mojej pamięci.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>Zbyt mało zawsze doznawałem łaskawej przychylności pani, abym nie miał sądzić inaczej.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>Czas wiele zmienia, unosi z sobą nierozmyślne życzenia, zwycięża zwolna uprzedzenia nasze.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>
              <stage>(zimno)</stage>Mamże dać wiarę temu, że czas zmienił nietylko uprzedzenia ale i uczucia pani?</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(zmieszana)</stage>Wyznałam... to już panu... w moim liście... obowiązki wdzięczności, które zaciągnęłam względem tej co mnie wychowała, każą mi szanować jej wolę.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>Pobudka ta jest bardzo szlachetna; ale czy poświęcenie, do jakiego ona panią skłania, nie jest zbyt przykrem dla niej?</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(drżąco)</stage>Ja... nie czynię... żadnego poświęcenia.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>Wzruszenie, wyraz twarzy pani, inaczej wnosić mi każą. Zdaje mi się iż pani ulegasz tylko smutnej dla siebie konieczności, która dla mnie zapowiednią szczęścia być nie może.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>Nie mam prawda, ani dosyć mocy umysłu, ani tyle obłudy, abym zmyśloną wesołością umiała pokryć smutku, który po tylu cierpieniach duszę moję ogarnął; lecz sądziłam że znajdę u pana to pobłażanie i tę względność, którąby nieszczęśliwe położenie moje wzbudzać mogło.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>Możesz pani zawsze być pewną największej względności z mej strony... Ale przykroby mi było otrzymać od nieszczęścia, od konieczności, od zimnego obowiązku, to, com kiedyś pragnął uzyskać od szacunku i od przychylności pani.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>Szacunek mój posiadałeś pan zawsze; przychylność z czasem tylko nastać może.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>Mnie się zdaje, że ten czas nic przyjdzie dla mnie nigdy. Proszę darować otwartości mojej, powiem co myślę i com uczynić postanowił. Przybyłem tutaj nie chcąc pani uchybić przez niewypełnienie jej rozkazu, ale nie łudziłem się bynajmniej nadzieją, iż się może ziścić to, co list pani zapowiadał. Czas do którego się pani odwołujesz, zmienił tylko okoliczności, ale nie zmienił uczuć pani. Nie żądam wiele, lecz żądam tego do czego każdy uczciwy człowiek ma prawo. Zastanów się pani nad sobą, a uznasz dlaczego wola zgasłej opiekunki twojej spełnioną być nie może.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(mocno wzruszona, biorąc Matyldę za rękę)</stage>Rozumiem pana... poświęcenie byłoby za wielkie z twojej strony... zbłądziłam, obraziłam pana nawet... zapomniałam, pisząc list do pana, kim jestem, i jakiej to trzeba mocy duszy aby mi względne uczucie poświęcić. 
              <stage>(Do Matyldy)</stage>
              Matyldo odprowadź mnie. 
              <stage>(Odchodzą do bocznego pokoju)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div n="20" type="scene">
          <head>SCENA V.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#alfred">ALFRED</rs>(sam).</p>
          </stage>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>
              <stage>(poglądając za nią)</stage>O nie sądź aby mi zbywało na mocy duszy, do przezwyciężenia wstrętu, jakiby twoje nieszczęścia w pospolitym umyśle wzbudzić mogły! Twoje urodzenie, smutna nikczemność twojej familii, chwilowe cierpienie, któremu uległaś, nicby mnie od ciebie nie odstręczało, gdyby szczerość w sercu i w ustach twoich była. Z nędznego domu twojej matki, wobec urągających się ze mnie ludzi wziąłbym cię za żonę, gdybyś mi otwarcie zaufała i nadzieję przynajmniej przychylności dać mogła... Ale z domu Gustawa, z miejsca, gdzie on cię swoją łaską obsypuje, nigdy!</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="21" type="scene">
          <head>SCENA VI.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#walenty">WALENTY,</rs>
              <rs key="#alfred">ALFRED.</rs>
            </p>
          </stage>
          <sp who="#walenty">
            <speaker>WALENTY.</speaker>
            <p>
              <stage>(misternie)</stage>Panie, panie, nasz pan przyjechał.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>
              <stage>(surowo)</stage>I cóż z tego?</p>
          </sp>
          <sp who="#walenty">
            <speaker>WALENTY.</speaker>
            <p>Ja myślałem że pan zechcesz mu zejść z oczów, bo on tego nie lubi, żeby kto bywał u naszej panny.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>Ja tutaj pokryjomu nie przybyłem.</p>
          </sp>
          <sp who="#walenty">
            <speaker>WALENTY.</speaker>
            <p>Niechże pan czyni co się panu podoba. Oto idzie mój pan. 
              <stage>(Walenty otwiera drzwi Gustawowi i odchodzi)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div n="22" type="scene">
          <head>SCENA VII.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#alfred">ALFRED.</rs>
              <rs key="#gustaw">GUSTAW.</rs>
            </p>
          </stage>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>
              <stage>(zatrzymuje się spostrzegłszy Alfreda)</stage>A, pan tutaj? Nie spodziewałem się zastać go w tym domu.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>Zaręczam panu, żem nie przybył tutaj aby mieszać spokojność jego, lub sprzeciwiać się jego zamiarom.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>Chcę wierzyć temu, i dlatego dziwi mnie bytność pańska u osoby, której zdrowie jest jeszcze nadwątlone, dla której każde wspomnienie dawnych jej stosunków jest przykrem i niebezpiecznem. Wypadałoby mieć wzgląd na jej słabość i nie dać jej powodu do wzruszenia, któreby jej zdrowiu skodzić mogło.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>Miałem to wszystko na względzie i nie byłbym przybył do domu tego, gdyby mnie panna Celina sama nie była wezwała do siebie.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>
              <stage>(żywo zdziwiony)</stage>Jak to, Celina? A to z jakiego powodu?</p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>
              <stage>(poglądając surowo na niego)</stage>Pan się dziwisz temu? Więc się to bez wiedzy pańskiej stało?</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>Nietylko że się dziwię, ale mi nawet trudno dać wiarę temu.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>
              <stage>(z pogardzającym uśmiechem)</stage>O! mój panie, między nami takie udawanie nie uchodzi; nie jestem ja ani dzieckiem ani łatwowiernym człowiekiem, abym się miał dać złapać w sidła na mnie zastawione.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>
              <stage>(żywo)</stage>Nie rozumiem pana wcale, ktoby mógł mieć zamiar zastawienia jakich sideł na pana?</p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>
              <stage>(dobywa listu i oddaje go Gustawowi)</stage>Ten list pana objaśni. 
              <stage>(Gustaw porywa list)</stage>
              Czytaj go pan, albo udawaj przynajmniej że go czytasz, i żeś o nim nic dotąd nie wiedział.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>
              <stage>(przebiegłszy z żywem wzruszeniem list, do siebie)</stage>Celino! co się to znaczy, ty mnie zdradzasz, ty mnie chcesz porzucić!</p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>
              <stage>(z ironią)</stage>Porzuca pana, i mnie daje pierwszeństwo.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>Nie pojmuję tego. 
              <stage>(Do Alfreda)</stage>
              Pan musiałeś się odwołać do niej, i żądać od niej spełnienia przyrzeczeń mojej matki?</p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>
              <stage>(z niechęcią)</stage>Proszę pana, niech pan nie gra przy mnie komedyi oddawna wyuczonej, która mnie złudzić nie zdoła.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>
              <stage>(żywo)</stage>Cóż pan chcesz przez to rozumieć? dlaczegożbym miał udawać cośkolwiek przed panem? Nie mam się z czem taić ani kryć przed nikim. Chcę pojąć Celinę za żonę i dlatego dziwić mnie to musi, że kto inny śmie wdzierać się w moje prawa.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>
              <stage>(z urągającym uśmiechem)</stage>Wdzierać w pańskie prawa! Nie zaiste, nie widział mnie pan, ani żaden z jego ludzi, abym się zakradał jako amant do tego domu, i abym się starał odwodzić Celinę od uczuć, które panu poświęciła; 
              <stage>(z mocą)</stage>
              nie wdzieram się w pańskie prawa, ale nie chcę też służyć za płaszcz do pokrycia bezprawiów pańskich.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>
              <stage>(z gniewem)</stage>Moich bezprawiów? proszę mi się wytłumaczyć z tego.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>
              <stage>(zimno)</stage>Tłumaczenie się moje będzie jasne i zrozumiałe. Gdym się z panem ostatni raz w domu zmarłej matki jego widział, oświadczyłem mu, iż polegając na jego uczciwości, pewnym jestem, że Celiny ani zaślubić, ani uwieśdź nie masz zamiaru.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>Nie dałem panu nigdy słowa na to, ażebym jej nie miał zaślubić.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>Nie wyrzucam też tego panu abyś miał ten zamiar. Dawniej byłoby trudną do darowania rzeczą, gdybyś miał pojąć sierotę za małżonkę; lecz dziś nikt nawet temu wierzyć nie może, abyś chciał poślubić osobę, której familia zalega więzienie i która sama ledwo co z obłąkania wyleczoną została.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>
              <stage>(z uniesieniem gniewu)</stage>A... jak to boli, jak to dokucza! lecz czekam jeszcze, dokończ pan, jakież tedy są moje zamiary?</p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>
              <stage>(z mocą)</stage>Narzucić ją mnie za żonę, ażeby mojem dobrem imieniem, Celiny i własną swoję niesławę pokryć.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>
              <stage>(z uniesieniem)</stage>To zanadto - takiej obrazy i w własnym domu, poszukiwać muszę; pan mi nie odmówisz zadosyć uczynienia, ale natychmiast, tutaj zaraz, bez odwlekania.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>Tego tylko pragnę i tym sposobem chciałem zerwać wszelkie stosunki, które kiedyś między mną a wami zachodziły. Przybyłem z tem postanowieniem, aby poszukiwać krzywdy mnie wyrządzonej, przez wyrwanie mi nadziei szczęścia i znieważenie mego imienia, sądząc, że ono może posłużyć do pokrycia waszych nieprawości. Byli tacy, którzy mnie uprzedzili o waszych zamiarach, a list Celiny potwierdził ich domysły.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>
              <stage>(przerywając mu)</stage>Ciszej panie, abyś nie zatrwożył tej nieszczęśliwej istoty, którąś tak haniebnie spotwarzył. Idź nad brzeg rzeki, w bok zamku, w ogrodzie pod lipami czekaj na mnie. Przynieś broń swoje ze sobą, ja z jednym człowiekiem przybędę.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfred">
            <speaker>ALFRED.</speaker>
            <p>
              <stage>(odchodząc)</stage>Niech długo nie czekam.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>Nie nadużyję cierpliwości.</p>
          </sp>
        </div>
        <div n="23" type="scene">
          <head>SCENA VIII.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#gustaw">GUSTAW</rs>(sam).</p>
          </stage>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>
              <stage>(w mocnem wzruszeniu idzie ku drzwiom bocznego pokoju, bierze za klamkę i zatrzymuje się nagle)</stage>Nie, nie można, - poznałaby z twarzy mojej co się w mojem sercu dzieje. Lecz jakże jej nie widzieć raz jeszcze! - Nie, zatrzymałaby mnie, nie mógłbym się od niej oderwać; 
              <stage>(surowo)</stage>
              spóźniłbym się może. - A jeżeli... cóż się z nią stanie wtedy? - Ale dlaczegoż ona go przywoływała do siebie?... dlaczegóż mnie dla niego chciała porzucić?... muszę to wyjaśnieć. 
              <stage>(Idzie ku drzwiom, które Matylda zwolna otwiera i zatrzymuje go)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div n="24" type="scene">
          <head>SCENA IX.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#matylda">MATYLDA,</rs>
              <rs key="#gustaw">GUSTAW.</rs>
            </p>
          </stage>
          <sp who="#matylda">
            <speaker>MATYLDA.</speaker>
            <p>Zatrzymaj się pan, teraz nie można, mocno była wzruszona, ledwom ją uspokoiła, usnęła trochę.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>Na Boga, powiedz mi pani, dlaczego wezwała Alfreda? 
              <stage>(pokazując jej list)</stage>
              dlaczego ten list do niego pisała? Czy mnie zdradza? czy mnie już nie kocha?</p>
          </sp>
          <sp who="#matylda">
            <speaker>MATYLDA.</speaker>
            <p>Chciała siebie poświęcić, aby pana ochronić od pogardy świata, gdybyś się z nią połączył.</p>
          </sp>
          <sp who="#gustaw">
            <speaker>GUSTAW.</speaker>
            <p>
              <stage>(z żalem)</stage>O nieszczęśliwa Celino! czyliż to trujące wyobrażenie pogardy nigdy z twojej duszy nie ustąpi! 
              <stage>(Po pauzie, żywo biorąc Matyldę za rękę)</stage>
              Teraz więcej jak kiedykolwiek potrzebną mi jest twoja pomoc pani - strzeż Celiny - strzeż jej pilnie, niech będzie spokojna, za chwilę powrócę; a jeżelibym nie miał wrócić, bądź jej przyjaciółką dozgonną. W moich papierach znajdziesz zapewnienie jej losu. 
              <stage>(Odchodząc, zatrzymuje się przy drzwiach bocznych)</stage>
              O Celino! czemuż cię do tego serca przycisnąć nie mogę! 
              <stage>(Wybiega)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div n="25" type="scene">
          <head>SCENA X.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#matylda">MATYLDA,</rs>(później) 
              <rs key="#celina">CELINA.</rs></p>
          </stage>
          <sp who="#matylda">
            <speaker>MATYLDA.</speaker>
            <p>Cóż to jest? co się to znaczy? musiało coś zajść między niemi? 
              <stage>(Spostrzegłszy wchodzącą Celinę)</stage>
              Ach! Ona.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(niespokojna wychodzi żywo ze swego pokoju)</stage>On tu był, słyszałam głos jego, wołał Celino, wszak był? wszak wołał?</p>
          </sp>
          <sp who="#matylda">
            <speaker>MATYLDA.</speaker>
            <p>
              <stage>(zmieszana)</stage>Nie, nikt tu nie był, nikt ciebie nie wołał.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(biorąc ją żywo za rękę, pogląda na nią surowo)</stage>Matyldo! ty coś taisz przede mną. On mnie wołał, ja nie spałam, marzyłam tylko o nim; o nim właśnie marzyłam, kiedy jego głos przerwał marzenie moje.</p>
          </sp>
          <sp who="#matylda">
            <speaker>MATYLDA.</speaker>
            <p>Zapewne dlatego żeś o Gustawie marzyła, zdawało ci się żeś głos jego słyszała.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>Nie, nie, to nie było złudzenie, słyszałam, wyraźnie słyszałam: Celino. 
              <stage>(Bierze Matyldę za rękę, ogląda się i słucha)</stage>
              Cicho, czekaj. 
              <stage>(Smutno)</stage>
              Nic już nie słyszę. 
              <stage>(Pauza, rzucając się w objęcia Matyldy)</stage>
              Matyldo! miej litość nade mną, powiedz mi prawdę, on tu był?</p>
          </sp>
          <sp who="#matylda">
            <speaker>MATYLDA.</speaker>
            <p>Ale Celino, uspokój się, dlaczegożbym miała taić przed tobą jego przybycie?</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(odrywając się od niej)</stage>Dlaczego? Oto ci powiem, domyślam się teraz: przybył tu, zastał Alfreda, rozgniewał się, przemówił się z nim, pokłócił, i może poszedł z nim. 
              <stage>(Chce wybiedz)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#matylda">
            <speaker>MATYLDA.</speaker>
            <p>
              <stage>(zatrzymując ją)</stage>Celino! zaklinam cię na miłość Gustawa, uspokój się; jesteś wzruszona, gdybyś wyszła, mogłabyś zasłabnąć... zmartwiłabyś tem Gustawa.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>
              <stage>(zatrzymując się)</stage>
              <stage>(zwolna)</stage>Zmartwiłabym go? Ale mi powiedz czy był tutaj? gdzie poszedł?</p>
          </sp>
          <sp who="#matylda">
            <speaker>MATYLDA.</speaker>
            <p>Powtarzam ci że nie był, że to było twoje złudzenie.</p>
          </sp>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA.</speaker>
            <p>Nie, nie, ja się nie mylę, ja się nie mogłam mylić; 
              <stage>(biegnie do stolika)</stage>
              przecież są jeszcze inni ludzie w zamku prócz ciebie. 
              <stage>(Dzwoni i czeka)</stage>
              Nikt? gdzież się podzieli wszyscy? 
              <stage>(Dzwoni drugi raz mocniej i słucha potem)</stage>
              Cóżto? Same zostałyśmy w zamku? Czy nie masz nikogo? Coto za ludzie niedbali, nieznośni! 
              <stage>(Porywa w gniewie dzwonek, mocno dzwoni i czeka. Wtem słychać wystrzał; Celina wydaje okrzyk przeraźliwy i wybiega wchodowemi drzwiami)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#matylda">
            <speaker>MATYLDA.</speaker>
            <p>
              <stage>(spiesząc za nią)</stage>Celino, dokąd? Celino! 
              <stage>(we drzwiach)</stage>
              nie puszczajcie jej, trzymajcie! 
              <stage>(Walenty wpada)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#walenty">
            <speaker>WALENTY.</speaker>
            <p>Pani! ratuj, ratuj pana mego!</p>
          </sp>
          <sp who="#matylda">
            <speaker>MATYLDA.</speaker>
            <p>Ale Celina! czemużeś jej nie zatrzymał?</p>
          </sp>
          <sp who="#walenty">
            <speaker>WALENTY.</speaker>
            <p>
              <stage>(z rozpaczą)</stage>Mój pan, mój pan kochany upadł za pierwszym wystrzałem! Jego trzeba ratować, może żyje jeszcze; tuż przy zamku się strzelali w ogrodzie, widziałem to z okna mojej izdebki. Pójdź pani, ratuj, na miłość bozką ratuj mego kochanego pana!</p>
          </sp>
          <sp who="#matylda">
            <speaker>MATYLDA.</speaker>
            <p>O Boże! cóż się stanie z Celiną! 
              <stage>(Wychodzi z Walentym)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div n="26" type="scene">
          <head>SCENA OSTATNIA.</head>
          <stage type="entrance">
            <p>
              <rs key="#celina">CELINA.</rs>
            </p>
          </stage>
          <sp who="#celina">
            <speaker>CELINA (sama).</speaker>
            <p>
              <stage>(chwila próżnej sceny; słychać bieganie ludzi i wołanie. Celina wpada w zupełnem obłąkaniu, trzymając zakrwawioną chustkę w ręku, którą przyciska do serca)</stage>Nie dam - nie dam; to jedno mi po nim zostało - i tobyś mi jeszcze chciał odebrać! 
              <stage>(goni po scenie)</stage>
              uciekasz podły - morderco - lękasz się mojej zemsty! 
              <stage>(Zatrzymuje się przy stoliku, porywa dzwonek i dzwoni)</stage>
              Jest tam kto? - nikt - cicho - jeszcze raz 
              <stage>(dzwoni)</stage>
              teraz wystrzeli - 
              <stage>(Śmieje się przeraźliwie)</stage>
              Czegóż tak patrzycie na mnie? - czy mnie nie znacie? - Tak jest - jestem córka Piotrowej, Piotrowa była moja matka, a jej syn był złodziej, a ona miała srebro w łóżku. 
              <stage>(Pauza, składając ręce)</stage>
              Nie bierzcie mnie do więzienia, ja jestem niewinną, ja nic nie ukradłam, spytajcie się Gustawa! 
              <stage>(Siada naprzeciw otwartego okna ganku, skazując na chustkę, zwolna i ponuro)</stage>
              To jego krew. 
              <stage>(Pauza, potem śpiewa)</stage>
              Jak błyśnięcie w nocy ginie,/ Jak głos fletu wiatr przewieje,/ Jak schnie rosa na drzewinie,/ Tak przeminą me nadzieje!Czemuż do mnie nie powraca!/ Któż go może kochać tyle./ Już zapomniał dawne chwile./ Ach! on życie moje skraca... 
              <stage>(Po pauzie)</stage>
              Cicho! - Ktoś woła.- Słyszycie? Celino! Celino! 
              <stage>(Zrywa się z miejsca)</stage>
              To Gustaw mnie woła. - 
              <stage>(Skazuje na ganek)</stage>
              Tam... tam... idę... biegnę... 
              <stage>(Biegnie do ganku i wypada z niego z krzykiem)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#matylda">
            <speaker>MATYLDA.</speaker>
            <p>
              <stage>(wpada na scenę)</stage>Celino! Celino! 
              <stage>(Gdy Celina wypada gankiem, Matylda to spostrzegłszy wydaje krzyk, biegnie do ganku i woła)</stage>
              Na Boga! ratujcie ją! - Ach co za śmierć okropna! 
              <stage>(Pada na krzesło)</stage></p>
          </sp>
          <trailer>(Koniec sztuki)</trailer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>